document.addEventListener('DOMContentLoaded', function() {
    const hamburgerMenuButton = document.querySelector('.hamburger-menu');
    const hamburgerList = document.querySelector('#hamburgerList'); // Or use .hamburger-list if you prefer class selectors

    hamburgerMenuButton.addEventListener('click', function() {
        hamburgerList.classList.toggle('active');
    });

    const flashcards = [
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ - - - - - พ.ศ.๒๕๓๔ ภูมิพล อดุลยเดช ป.ร.",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "ให้ ไว้ ณ - - - - -",
        "back": "วันที่ ๒๑ สิงหาคม พ.ศ.๒๕๓๔"
    },
    {
        "front": "เป็น ปี ที่ - - - - -",
        "back": "๔๖ ใน รัชกาล ปัจจุบัน"
    },
    {
        "front": "พระบาทสมเด็จพระปรมินทรมหาภูมิพลอดุลยเดช มี พระบรมราชโองการ - - - - -",
        "back": "โปรดเกล้าฯ ให้ ประกาศ ว่า"
    },
    {
        "front": "โดยที่ เป็นการสมควร ปรับปรุง กฎหมาย - - - - -",
        "back": "ว่าด้วย ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "จึง ทรง พระ กรุณา โปรดเกล้าฯ ให้ - - - - - คำแนะนำ และ ยินยอม ของ สภานิติบัญญัติ แห่งชาติ ดังต่อไปนี้",
        "back": "ตรา พระราชบัญญัติ ขึ้น ไว้ โดย"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑ พระราชบัญญัติ นี้ เรียก - - - - - แผ่นดิน พ.ศ.๒๕๓๔”",
        "back": "ว่า “พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒ [1] พระราชบัญญัติ นี้ ให้ ใช้ บังคับ ตั้ง - - - - - ราชกิจจานุเบกษา",
        "back": "แต่วัน ถัดจาก วัน ประกาศ ใน"
    },
    {
        "front": "- - - - - ยกเลิก",
        "back": "เป็นต้นไป มาตรา ๓ ให้"
    },
    {
        "front": "(๑) ประกาศ ของ คณะปฏิวัติ - - - - - กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕",
        "back": "ฉบับ ที่ ๒๑๘ ลงวันที่ ๒๙"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่ ๓๑๐ ลงวันที่ ๑๓ ธันวาคม พ.ศ.๒๕๑๕",
        "back": "(๒) ประกาศ ของ คณะปฏิวัติ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "(๓) พระราชบัญญัติ แก้ไข เพิ่มเติม ประกาศ ของ คณะปฏิวัติ - - - - - กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕ พ.ศ.๒๕๑๗",
        "back": "ฉบับ ที่ ๒๑๘ ลงวันที่ ๒๙"
    },
    {
        "front": "(๔) พระราชบัญญัติ แก้ไข เพิ่มเติม ประกาศ ของ คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ ๒๑๘ ลงวันที่ ๒๙ กันยายน - - - - -",
        "back": "พ.ศ.๒๕๑๕ (ฉบับ ที่ ๒) พ.ศ.๒๕๑๗"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ ๒๑๘ ลงวันที่ ๒๙ กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕ (ฉบับ ที่ ๓) พ.ศ.๒๕๑๗",
        "back": "(๕) พระราชบัญญัติ แก้ไข เพิ่มเติม ประกาศ"
    },
    {
        "front": "(๖) พระราชบัญญัติ แก้ไข เพิ่มเติม ประกาศ ของ คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ - - - - - (ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๑๙",
        "back": "๒๑๘ ลงวันที่ ๒๙ กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕"
    },
    {
        "front": "(๗) ประกาศ ของ คณะปฏิวัติ - - - - - พฤศจิกายน พ.ศ.๒๕๒๐",
        "back": "ฉบับ ที่ ๒๒ ลงวันที่ ๘"
    },
    {
        "front": "(๘) พระราชบัญญัติ แก้ไข เพิ่มเติม ประกาศ ของ คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ ๒๑๘ ลงวันที่ ๒๙ - - - - - พ.ศ.๒๕๒๒",
        "back": "กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕ (ฉบับ ที่ ๕)"
    },
    {
        "front": "(๙) ประกาศ คณะ รักษา - - - - - เรื่อง แก้ไข เพิ่มเติม ประกาศ ของ คณะปฏิวัติ",
        "back": "ความสงบเรียบร้อย แห่งชาติ ฉบับ ที่ ๔๘"
    },
    {
        "front": "ฉบับ - - - - - พ.ศ.๒๕๑๕ ลงวันที่ ๒๘ กุมภาพันธ์ พ.ศ.๒๕๓๔",
        "back": "ที่ ๒๑๘ ลงวันที่ ๒๙ กันยายน"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓/๑ [2] การบริหาร ราช การตาม พระราชบัญญัติ นี้ ต้อง - - - - - ประชาชน",
        "back": "เป็นไป เพื่อ ประโยชน์ สุข ของ"
    },
    {
        "front": "เกิด ผลสัมฤทธิ์ ต่อ ภารกิจ ของ รัฐ ความ - - - - - แห่ง รัฐ การ",
        "back": "มีประสิทธิภาพ ความคุ้มค่า ใน เชิง ภารกิจ"
    },
    {
        "front": "ลด ขั้นตอน - - - - - และ ยุบ เลิก หน่วยงาน ที่ ไม่ จำเป็น การ",
        "back": "การ ปฏิบัติงาน การ ลด ภารกิจ"
    },
    {
        "front": "กระจาย ภารกิจ และ ทรัพยากร - - - - - ตัดสินใจ การอำนวยความสะดวก และ การ ตอบ สนองความต้องการ",
        "back": "ให้ แก่ ท้องถิ่น การ กระจายอำนาจ"
    },
    {
        "front": "ของ ประชาชน ทั้งนี้ โดย มี - - - - -",
        "back": "ผู้รับผิดชอบ ต่อ ผล ของ งาน"
    },
    {
        "front": "การ จัดสรร งบประมาณ และ การบรรจุ - - - - - หรือ ปฏิบัติหน้าที่ ต้อง คำนึงถึง หลัก การตาม วรรค หนึ่ง",
        "back": "และ แต่งตั้ง บุคคล เข้า ดำรงตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - ต้อง ใช้ วิธี การบริหาร กิจการ บ้านเมือง ที่ ดี โดยเฉพาะอย่างยิ่ง ให้",
        "back": "ใน การ ปฏิบัติหน้าที่ ของ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "คำนึงถึง ความรับผิดชอบ ของ ผู้ปฏิบัติงาน - - - - - เปิดเผย ข้อมูล การ ติดตาม ตรวจสอบ และ",
        "back": "การ มีส่วนร่วม ของ ประชาชน การ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ความเหมาะสม ของ แต่ละ ภารกิจ",
        "back": "ประเมินผล การ ปฏิบัติงาน ทั้งนี้ ตาม"
    },
    {
        "front": "เพื่อ ประโยชน์ ใน การ - - - - - จะ ตรา พระราชกฤษฎีกา กำหนด หลักเกณฑ์ และ",
        "back": "ดำเนินการ ให้ เป็นไปตาม มาตรา นี้"
    },
    {
        "front": "วิธีการ ใน - - - - - ให้ ส่วนราชการ และ ข้าราชการ ปฏิบัติ ก็ได้",
        "back": "การปฏิบัติ ราชการ และ การ สั่งการ"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - แผ่นดิน ดังนี้ (๑) ระเบียบ บริหาร ราชการส่วนกลาง (๒)",
        "back": "๔ ให้ จัดระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ - - - - - บริหาร ราชการส่วนท้องถิ่น",
        "back": "บริหาร ราชการส่วนภูมิภาค (๓) ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕ การ แบ่ง - - - - - ๆ ตามที่ บัญญัติ ไว้ ใน พระราชบัญญัติ",
        "back": "ราชการ ออก เป็น ส่วน ต่าง"
    },
    {
        "front": "นี้ ให้ กำหนด ตำแหน่ง และ อัตรา เงินเดือน - - - - - งาน ของ ส่วนราชการ นั้น ๆ ไว้ ด้วย",
        "back": "โดย คำนึงถึง คุณภาพ และ ปริมาณ"
    },
    {
        "front": "การบรรจุ และ การ แต่งตั้ง บุคคล - - - - - ๆ ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย",
        "back": "ให้ ดำรง ตำแหน่งหน้าที่ ราชการ ต่าง"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖ ให้ นายกรัฐมนตรี รักษา การตาม พระราชบัญญัติ นี้ - - - - - จัดระเบียบ บริหาร ราชการส่วนกลาง",
        "back": "ส่วน ที่ ๑ การ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗ ให้ จัดระเบียบ - - - - - สำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "บริหาร ราชการส่วนกลาง ดังนี้ (๑)"
    },
    {
        "front": "- - - - - มี ฐานะ เทียบเท่า กระทรวง",
        "back": "(๒) กระทรวง หรือ ทบวง ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "(๓) ทบวง ซึ่ง - - - - -",
        "back": "สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ กระทรวง"
    },
    {
        "front": "(๔) กรม หรือ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น และ มี - - - - -",
        "back": "ฐานะ เป็น กรม ซึ่ง สังกัด"
    },
    {
        "front": "หรือไม่ สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี กระทรวง หรือ - - - - - เป็น กระทรวง",
        "back": "ทบวง สำนักนายกรัฐมนตรี มี ฐานะ"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ตาม (๑) - - - - - ฐานะ เป็น นิติบุคคล",
        "back": "(๒) (๓) และ (๔) มี"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๘ [3] การ จัดตั้ง การ รวม หรือ การ โอน - - - - - ตรา เป็น พระราชบัญญัติ",
        "back": "ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๗ ให้"
    },
    {
        "front": "การ จัดตั้ง ทบวง โดย ให้ สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ กระทรวง - - - - - พระราชบัญญัติ ด้วย",
        "back": "ให้ ระบุ การสังกัด ไว้ ใน"
    },
    {
        "front": "การ จัด ตั้งกรม หรือ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง - - - - - กรม ซึ่ง",
        "back": "อื่น และ มี ฐานะ เป็น"
    },
    {
        "front": "ไม่ สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี กระทรวง หรือ ทบวง - - - - - ไว้ ใน พระราชบัญญัติ ด้วย",
        "back": "ให้ ระบุ การ ไม่ สังกัด"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - หรือ การ โอน ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๗ ไม่ ว่า",
        "back": "๘ ทวิ [4] การ รวม"
    },
    {
        "front": "จะ มีผล เป็นการ จัดตั้ง ส่วนราชการ ขึ้น - - - - - การ กำหนด ตำแหน่ง หรือ",
        "back": "ใหม่ หรือไม่ ถ้า ไม่ มี"
    },
    {
        "front": "อัตรา ของ ข้าราชการ หรือ ลูกจ้าง - - - - -",
        "back": "เพิ่มขึ้น ให้ ตรา เป็น พระราชกฤษฎีกา"
    },
    {
        "front": "พระราชกฤษฎีกา ตาม วรรค - - - - - ส่วนราชการ การ โอน อำนาจหน้าที่ ตาม บทบัญญัติ แห่ง",
        "back": "หนึ่ง ให้ ระบุ อำนาจหน้าที่ ของ"
    },
    {
        "front": "กฎหมาย - - - - - มี อยู่ เดิม การ โอน ข้าราชการ และ ลูกจ้าง งบประมาณ",
        "back": "ซึ่ง ส่วนราชการ หรือ เจ้าพนักงาน ที่"
    },
    {
        "front": "รายจ่าย รวมทั้ง - - - - - แล้วแต่ กรณี",
        "back": "ทรัพย์สิน และ หนี้สิน เอาไว้ ด้วย"
    },
    {
        "front": "ให้ สำนักงานคณะกรรมการข้าราชการพลเรือน และ สำนักงบประมาณ มี หน้าที่ ตรวจสอบ ดูแล มิ - - - - - หรือ",
        "back": "ให้ มี การ กำหนด ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "อัตรา ของ - - - - - ที่ จัดตั้งขึ้น ใหม่ หรือ ที่ ถู กรวม หรือ",
        "back": "ข้าราชการ หรือ ลูกจ้าง ของ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "โอน ไป ตาม วรรค - - - - - สาม ปี นับแต่ วันที่ พระราชกฤษฎีกา ตาม",
        "back": "หนึ่ง เพิ่มขึ้น จนกว่า จะ ครบกำหนด"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "วรรค หนึ่ง มีผล ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๘ - - - - - ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๗ ให้ ตรา เป็น พระราชกฤษฎีกา",
        "back": "ตรี [5] การ เปลี่ยน ชื่อ"
    },
    {
        "front": "และ ในกรณีที่ ชื่อ - - - - - นั้น เปลี่ยนไป ให้ ระบุ การ เปลี่ยน ชื่อ ไว้ ใน พระราชกฤษฎีกา ด้วย",
        "back": "ตำแหน่ง ของ ข้าราชการ ใน ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "บทบัญญัติ แห่ง กฎหมาย กฎ ระเบียบ - - - - - อื่น ประกาศ หรือ คำสั่ง ใด",
        "back": "ข้อบังคับ เทศบัญญัติ หรือ ข้อบัญญัติ ท้องถิ่น"
    },
    {
        "front": "ที่ อ้าง ถึง ส่วนราชการ หรือ ตำแหน่ง ของ ข้าราชการ ที่ - - - - - วรรค",
        "back": "ได้ ถูก เปลี่ยน ชื่อ ตาม"
    },
    {
        "front": "หนึ่ง ให้ ถือว่า บทบัญญัติ - - - - - เทศบัญญัติ หรือ ข้อบัญญัติ ท้องถิ่น อื่น ประกาศ",
        "back": "แห่ง กฎหมาย กฎ ระเบียบ ข้อบังคับ"
    },
    {
        "front": "หรือ - - - - - หรือ ตำแหน่ง ของ ข้าราชการ ที่ ได้ เปลี่ยน ชื่อ นั้น",
        "back": "คำสั่ง นั้น อ้าง ถึง ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๘ จัตวา [6] การ - - - - - ให้ ตรา เป็น พระราชกฤษฎีกา",
        "back": "ยุบ ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๗"
    },
    {
        "front": "เมื่อ - - - - - วรรค หนึ่ง แล้ว ให้ งบประมาณ รายจ่าย ที่ เหลืออยู่ ของ",
        "back": "มี พระราชกฤษฎีกา ยุบ ส่วนราชการ ตาม"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ นั้น เป็นอัน ระงับ - - - - - ส่วนราชการ นั้น ให้ โอน ให้ แก่",
        "back": "ไป สำหรับ ทรัพย์สิน อื่น ของ"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ อื่น หรือ หน่วยงาน อื่น ของ - - - - - ผู้รักษา การตาม พระราชกฤษฎีกา ตาม",
        "back": "รัฐ ตามที่ รัฐมนตรี ซึ่ง เป็น"
    },
    {
        "front": "วรรค หนึ่ง กำหนด โดย ความ เห็นชอบ ของ คณะรัฐมนตรี สำหรับ - - - - - หนี้สิน",
        "back": "วิธีการ จัดการ กิจการ สิทธิ และ"
    },
    {
        "front": "ของ - - - - - กำหนด ใน พระราชกฤษฎีกา",
        "back": "ส่วนราชการ นั้น ให้ เป็นไป ตามที่"
    },
    {
        "front": "ข้าราชการ หรือ - - - - - ราชการ เพราะ เหตุ ยุบตำแหน่ง อัน เนื่อง มา แต่",
        "back": "ลูกจ้าง ซึ่ง ต้อง พ้น จาก"
    },
    {
        "front": "การ ยุบ ส่วนราชการ ตาม วรรค - - - - - ได้รับ ตามกฎหมาย หรือ ระเบียบ ข้อบังคับ",
        "back": "หนึ่ง นอกเหนือจาก สิทธิประโยชน์ ที่ พึง"
    },
    {
        "front": "อื่น แล้ว ให้ ข้าราชการ หรือ ลูกจ้าง ได้รับ เงินชดเชย ตาม หลักเกณฑ์ - - - - -",
        "back": "และ วิธีการ ที่ กำหนด ใน"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "พระราชกฤษฎีกา ตาม วรรค หนึ่ง ด้วย"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ส่วนราชการ รัฐวิสาหกิจ - - - - - ประสงค์ จะ รับ โอน ข้าราชการ หรือ ลูกจ้าง",
        "back": "หรือ หน่วยงาน อื่น ของ รัฐ"
    },
    {
        "front": "ตาม วรรค สาม - - - - - มิ ให้ ถือว่า ข้าราชการ หรือ ลูกจ้าง ผู้",
        "back": "ก็ ให้ กระ ทำได้ โดย"
    },
    {
        "front": "นั้น ได้ พ้น จาก ราช การตาม วรรค สาม - - - - - สามสิบ วัน",
        "back": "แต่ ทั้งนี้ ต้อง กระทำ ภายใน"
    },
    {
        "front": "นับแต่ พระราชกฤษฎีกา - - - - - บังคับ",
        "back": "ตาม วรรค หนึ่ง มีผล ใช้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๘ เบญจ [7] - - - - - หรือ มาตรา ๘ จัตวา ที่ มีผล",
        "back": "พระราชกฤษฎีกา ตาม มาตรา ๘ ทวิ"
    },
    {
        "front": "เป็นการ แก้ไข เพิ่มเติม หรือ ยกเลิก บทบัญญัติ แห่ง กฎหมาย ที่ - - - - - กระทรวง",
        "back": "จัดตั้ง ส่วนราชการ กฎหมาย ว่าด้วย การปรับปรุง"
    },
    {
        "front": "ทบวง กรม หรือ กฎหมาย อื่น ที่ เกี่ยวข้อง ตาม มาตรา ๒๓๐ - - - - -",
        "back": "วรรค ห้า ของ รัฐธรรมนูญ แห่ง"
    },
    {
        "front": "ราชอาณาจักร ไทย ให้ ระบุ ให้ ชัดเจน ใน พระราชกฤษฎีกา - - - - - เพิ่มเติม หรือ",
        "back": "ว่า บทบัญญัติ ใด ถูก แก้ไข"
    },
    {
        "front": "ยกเลิก เป็น ประการ - - - - -",
        "back": "ใด ใน กฎหมาย นั้น"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๘ ฉ [8] การแบ่งส่วน ราชการ ภายใน - - - - - ที่ เรียกชื่อ อย่าง",
        "back": "สำนักงาน รัฐมนตรี กรม หรือ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "อื่น และ มี - - - - - เป็น กฎกระทรวง และ ให้ ระบุ อำนาจหน้าที่ ของ",
        "back": "ฐานะ เป็น กรม ให้ ออก"
    },
    {
        "front": "แต่ละ - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ ไว้ ใน กฎกระทรวง ด้วย"
    },
    {
        "front": "ให้ รัฐมนตรีเจ้าสังกัด - - - - - เป็น ผู้ ออก กฎกระทรวง แบ่ง ส่วนราชการ ดังกล่าว กฎกระทรวง",
        "back": "ของ ส่วนราชการ ตาม วรรค หนึ่ง"
    },
    {
        "front": "นั้น เมื่อ - - - - - ให้ ใช้ บังคับ ได้",
        "back": "ได้ ประกาศ ใน ราชกิจจานุเบกษา แล้ว"
    },
    {
        "front": "[ คำ ว่า “สำนักงาน รัฐมนตรี” แก้ไข เพิ่มเติม โดย มาตรา ๑๗ - - - - -",
        "back": "แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ]",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๘ - - - - - และ สำนักงบประมาณ ร่วมกัน เสนอ ความเห็น ต่อ คณะรัฐมนตรี ใน",
        "back": "สัต ต [9] ให้ สำนักงานคณะกรรมการข้าราชการพลเรือน"
    },
    {
        "front": "การแบ่งส่วน - - - - - กำหนด อำนาจหน้าที่ ของ แต่ละ ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๘ ฉ",
        "back": "ราชการ ภายใน และ ใน การ"
    },
    {
        "front": "ใน การ เสนอ ความเห็น ดังกล่าว ให้ สำนักงานคณะกรรมการข้าราชการพลเรือน จัด - - - - - งบประมาณ ให้",
        "back": "อัตรา กำลัง และ สำนักงบประมาณ จัดสรรเงิน"
    },
    {
        "front": "สอดคล้อง - - - - -",
        "back": "เสนอ ไป ใน คราว เดียวกัน"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๘ - - - - - มหาวิทยาลัย หรือ สถาบัน ใน ทบวงมหาวิทยาลัย ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย",
        "back": "อัฏฐ [10] การแบ่งส่วน ราชการ ภายใน"
    },
    {
        "front": "ว่าด้วย มหาวิทยาลัย หรือ สถาบัน - - - - - การ จัดระเบียบ ราชการ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "นั้น หมวด ๑"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๙ - - - - - ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง ทบวง กรม",
        "back": "การ จัดระเบียบ ราชการ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "ให้ - - - - - กำหนด ไว้ ใน กฎหมาย ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง ทบวง กรม มี ฐานะ เป็น กรม",
        "back": "ส่วนราชการ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี บรรดา ที่"
    },
    {
        "front": "สำนักนายกรัฐมนตรี อาจ จัด ให้ - - - - - ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี เพื่อ ทำหน้าที่ จัดทำ",
        "back": "มี ส่วนราชการ เป็นการ ภายใน ขึ้น"
    },
    {
        "front": "นโยบาย และ แผน - - - - - และ แผน การปฏิบัติ ราช การตาม นโยบาย ที่",
        "back": "กำกับ เร่งรัด และ ติดตาม นโยบาย"
    },
    {
        "front": "คณะรัฐมนตรี กำหนด หรือ อนุมัติ เพื่อ - - - - - ให้ กรม หรือ ส่วนราชการ ที่",
        "back": "การ นี้ นายกรัฐมนตรี จะ สั่ง"
    },
    {
        "front": "เรียกชื่อ อย่าง อื่น - - - - - ใน สำนักนายกรัฐมนตรี จัดทำ ก็ได้",
        "back": "และ มี ฐานะ เป็น กรม"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๐ สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - ใน กฎหมาย ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง ทบวง กรม",
        "back": "มี อำนาจหน้าที่ ตามที่ กำหนด ไว้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ข้าราชการ และ รับผิดชอบ ใน การ กำหนด นโยบาย เป้าหมาย และ ผลสัมฤทธิ์",
        "back": "สำนักนายกรัฐมนตรี มี นายกรัฐมนตรี เป็น ผู้บังคับบัญชา"
    },
    {
        "front": "ของ งาน ใน สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - คณะรัฐมนตรี แถลง ไว้ ต่อ รัฐสภา หรือ",
        "back": "ให้ สอดคล้อง กับ นโยบาย ที่"
    },
    {
        "front": "ที่ คณะรัฐมนตรี กำหนด หรือ อนุมัติ โดย จะ ให้ มี รองนายกรัฐมนตรี - - - - -",
        "back": "และ รัฐมนตรี ประจำ สำนักนายกรัฐมนตรี เป็น"
    },
    {
        "front": "- - - - - ก็ได้ [11]",
        "back": "ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มี รองนายกรัฐมนตรี หรือ รัฐมนตรี ประจำ สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ มี ทั้ง - - - - -",
        "back": "รองนายกรัฐมนตรี และ รัฐมนตรี ประจำ สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "การ สั่ง และ การปฏิบัติ ราชการ ของ รองนายกรัฐมนตรี และ รัฐมนตรี ประจำ สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - [12]",
        "back": "ให้ เป็นไป ตามที่ นายกรัฐมนตรี มอบหมาย"
    },
    {
        "front": "ใน ระหว่าง ที่ คณะรัฐมนตรี ต้อง อยู่ ใน ตำแหน่ง - - - - - ที่ ตั้งขึ้น",
        "back": "เพื่อ ปฏิบัติหน้าที่ ต่อไป จนกว่า คณะรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "ใหม่ จะ - - - - - ขาด คุณสมบัติ ต้อง คำพิพากษา ให้ จำคุก สภาผู้แทนราษฎร มีมติ",
        "back": "เข้า รับหน้าที่ เพราะ นายกรัฐมนตรี ตาย"
    },
    {
        "front": "ไม่ ไว้วางใจ ศาลรัฐธรรมนูญ วินิจฉัย ว่าความ เป็น รัฐมนตรี ของ - - - - - ให้ ถอดถอน",
        "back": "นายกรัฐมนตรี สิ้นสุดลง หรือ วุฒิสภา มีมติ"
    },
    {
        "front": "จาก ตำแหน่ง ให้ คณะรัฐมนตรี - - - - - ผู้ ปฏิบัติหน้าที่ แทน นายกรัฐมนตรี ถ้า ไม่",
        "back": "มอบหมาย ให้ รองนายกรัฐมนตรี คนใดคนหนึ่ง เป็น"
    },
    {
        "front": "มี ผู้ - - - - - ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้ ให้ คณะรัฐมนตรี มอบหมาย",
        "back": "ดำรงตำแหน่ง รองนายกรัฐมนตรี หรือ มี แต่"
    },
    {
        "front": "ให้ รัฐมนตรี - - - - - [13]",
        "back": "คนใดคนหนึ่ง เป็น ผู้ ปฏิบัติหน้าที่ แทน"
    },
    {
        "front": "ใน ระหว่าง ที่ คณะรัฐมนตรี ต้อง อยู่ ใน ตำแหน่ง เพื่อ - - - - - ตั้งขึ้น",
        "back": "ปฏิบัติหน้าที่ ต่อไป จนกว่า คณะรัฐมนตรี ที่"
    },
    {
        "front": "ใหม่ - - - - - ดังกล่าว อำนวยความสะดวก ให้ หัวหน้า ส่วนราชการ ต่าง ๆ ดำเนินการ ใด",
        "back": "จะ เข้า รับหน้าที่ ให้ คณะรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "ๆ เท่าที่จำเป็น เพื่อ รับ - - - - - นายกรัฐมนตรี คน ใหม่ มา เตรียมการ ดำเนินการ ได้ [14]",
        "back": "แนวทาง การบริหาร ราชการ แผ่นดิน จาก"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๑ นายกรัฐมนตรี ใน ฐานะ - - - - -",
        "back": "หัวหน้า รัฐบาล มี อำนาจหน้าที่ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "(๑) กำกับ โดยทั่วไป - - - - - การ นี้ จะ สั่ง ให้ ราชการส่วนกลาง ราชการส่วนภูมิภาค",
        "back": "ซึ่ง การบริหาร ราชการ แผ่นดิน เพื่อ"
    },
    {
        "front": "และ ส่วนราชการ ซึ่ง มี - - - - - ทำ รายงาน เกี่ยวกับ การปฏิบัติ ราชการ ในกรณีจำเป็น",
        "back": "หน้าที่ ควบคุม ราชการส่วนท้องถิ่น ชี้แจง แสดงความคิดเห็น"
    },
    {
        "front": "จะ ยับยั้ง การปฏิบัติ ราชการ ใด ๆ ที่ - - - - - คณะรัฐมนตรี ก็ได้ และ",
        "back": "ขัดต่อ นโยบาย หรือ มติ ของ"
    },
    {
        "front": "มีอำนาจ สั่ง สอบสวน ข้อเท็จจริง - - - - - ราชการส่วนภูมิภาค และ ราชการส่วนท้องถิ่น",
        "back": "เกี่ยวกับ การปฏิบัติ ราชการ ของ ราชการส่วนกลาง"
    },
    {
        "front": "(๒) มอบหมาย ให้ รองนายกรัฐมนตรี กำกับ การบริหาร ราชการ ของ กระทรวง หรือ ทบวง - - - - - ทบวง",
        "back": "หนึ่ง หรือ หลาย กระทรวง หรือ"
    },
    {
        "front": "(๓) บังคับบัญชา ข้าราชการ - - - - - กระทรวง ทบวง กรม และ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ",
        "back": "ฝ่ายบริหาร ทุก ตำแหน่ง ซึ่ง สังกัด"
    },
    {
        "front": "อย่าง อื่น - - - - -",
        "back": "ที่ มี ฐานะ เป็น กรม"
    },
    {
        "front": "(๔) - - - - - กระทรวง ทบวง กรม หนึ่ง มา ปฏิบัติ ราชการ สำนักนายกรัฐมนตรี โดย",
        "back": "สั่ง ให้ ข้าราชการ ซึ่ง สังกัด"
    },
    {
        "front": "จะ ให้ ขาด จาก อัตรา - - - - - ก็ได้ ในกรณีที่ ให้ ขาด จาก",
        "back": "เงินเดือน ทาง สังกัด เดิม หรือไม่"
    },
    {
        "front": "อัตรา เงินเดือน - - - - - เงินเดือน ใน สำนักนายกรัฐมนตรี ใน ระดับ และ ขั้น ที่ ไม่ สูง กว่า เดิม",
        "back": "ทาง สังกัด เดิม ให้ ได้รับ"
    },
    {
        "front": "(๕) แต่งตั้ง ข้าราชการ ซึ่ง สังกัด กระทรวง ทบวง - - - - - อีก กระทรวง ทบวง",
        "back": "กรม หนึ่ง ไป ดำรงตำแหน่ง ของ"
    },
    {
        "front": "กรม หนึ่ง โดย ให้ ได้รับ เงินเดือน จาก กระทรวง ทบวง กรม - - - - -",
        "back": "เดิม ใน กรณี เช่นว่า นี้"
    },
    {
        "front": "ให้ ข้าราชการ ซึ่ง ได้รับแต่งตั้ง - - - - - สังกัด กระทรวง ทบวง กรม ซึ่ง ตน",
        "back": "มี ฐานะ เสมือน เป็น ข้าราชการ"
    },
    {
        "front": "มา ดำรงตำแหน่ง นั้น ทุก - - - - - ข้าราชการ ตั้งแต่ ตำแหน่ง อธิบดี หรือ เทียบเท่า",
        "back": "ประการ แต่ ถ้า เป็นการ แต่งตั้ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - คณะรัฐมนตรี",
        "back": "ขึ้นไป ต้อง ได้รับ อนุมัติ จาก"
    },
    {
        "front": "(๖) แต่งตั้ง - - - - - หรือ คณะที่ปรึกษา ของ นายกรัฐมนตรี หรือ เป็น คณะกรรมการ เพื่อ",
        "back": "ผู้ทรงคุณวุฒิ เป็น ประธาน ที่ปรึกษา ที่ปรึกษา"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ ราชการ ใด ๆ และ กำหนด อัตรา เบี้ยประชุม หรือ - - - - - ได้รับแต่งตั้ง",
        "back": "ค่าตอบแทน ให้ แก่ ผู้ ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - ราชการ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "(๗) แต่งตั้ง ข้าราชการการเมือง ให้ ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "(๘) วาง ระเบียบปฏิบัติ - - - - - เป็นไป โดย รวดเร็ว และ มีประสิทธิภาพ เท่าที่ ไม่",
        "back": "ราชการ เพื่อให้ การบริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "ขัด หรือ แย้ง กับ พระราชบัญญัติ - - - - -",
        "back": "นี้ หรือ กฎหมาย อื่น"
    },
    {
        "front": "- - - - - การ ปฏิบัติตาม นโยบาย",
        "back": "(๙) ดำเนินการ อื่น ๆ ใน"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ - - - - - ความเห็น ชอบแล้ว ให้ ใช้ บังคับ ได้",
        "back": "ตาม (๘) เมื่อ คณะรัฐมนตรี ให้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๒ ในกรณีที่ นายกรัฐมนตรี เป็น ผู้บังคับบัญชา ส่วนราชการ ที่ - - - - - ฐานะ เป็น",
        "back": "เรียกชื่อ อย่าง อื่น และ มี"
    },
    {
        "front": "กรม แต่ - - - - - นายกรัฐมนตรี จะ มอบหมาย ให้ รองนายกรัฐมนตรี หรือ รัฐมนตรี ประจำ",
        "back": "มิได้ สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ ทบวง"
    },
    {
        "front": "สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - -",
        "back": "ปฏิบัติ ราชการ แทน ก็ได้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๓ สำนักเลขาธิการนายกรัฐมนตรี มี อำนาจหน้าที่ - - - - - นายกรัฐมนตรี เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ",
        "back": "เกี่ยวกับ ราชการ ทางการเมือง มี เลขาธิการ"
    },
    {
        "front": "รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ ขึ้น ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี - - - - - ฝ่าย การเมือง",
        "back": "และ ให้ มี รองเลขาธิการ นายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "และ - - - - - สั่ง และ ปฏิบัติ ราชการ และ จะ ให้ มี ผู้ช่วย",
        "back": "รองเลขาธิการ นายกรัฐมนตรี ฝ่ายบริหาร เป็น ผู้ช่วย"
    },
    {
        "front": "เลขาธิการ นายกรัฐมนตรี เป็น ผู้ช่วย สั่ง - - - - -",
        "back": "และ ปฏิบัติ ราชการ ด้วย ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ให้ เลขาธิการ นายกรัฐมนตรี และ รองเลขาธิการ นายกรัฐมนตรี - - - - - ให้ รองเลขาธิการ นายกรัฐมนตรี ฝ่ายบริหาร",
        "back": "ฝ่าย การเมือง เป็น ข้าราชการการเมือง และ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ข้าราชการพลเรือน สามัญ",
        "back": "และ ผู้ช่วย เลขาธิการ นายกรัฐมนตรี เป็น"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๔ สำนัก เลขาธิการ คณะรัฐมนตรี มี อำนาจหน้าที่ - - - - - และ ราชการ ใน",
        "back": "เกี่ยวกับ ราชการ ของ คณะรัฐมนตรี รัฐสภา"
    },
    {
        "front": "พระองค์ มี เลขาธิการ คณะรัฐมนตรี เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ ใน - - - - -",
        "back": "การปฏิบัติ ราชการ ขึ้น ตรง ต่อ"
    },
    {
        "front": "นายกรัฐมนตรี และ ให้ มี รองเลขาธิการ คณะรัฐมนตรี เป็น ผู้ช่วย สั่ง - - - - - ให้",
        "back": "และ ปฏิบัติ ราชการ และ จะ"
    },
    {
        "front": "มี ผู้ช่วย เลขาธิการ คณะรัฐมนตรี เป็น ผู้ช่วย สั่ง และ - - - - -",
        "back": "ปฏิบัติ ราชการ ด้วย ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ให้ เลขาธิการ คณะรัฐมนตรี รองเลขาธิการ คณะรัฐมนตรี - - - - - ข้าราชการพลเรือน สามัญ",
        "back": "และ ผู้ช่วย เลขาธิการ คณะรัฐมนตรี เป็น"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๕ [15] ใน สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - บังคับบัญชา ขึ้น ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี",
        "back": "อาจ มี ส่วนราชการ ที่อยู่ ใน"
    },
    {
        "front": "- - - - - ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง ทบวง กรม",
        "back": "ได้ ตามที่ กำหนด ใน กฎหมาย"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๖ สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - รัฐมนตรี ประจำ สำนักนายกรัฐมนตรี ให้ มี ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "นอกจาก มี นายกรัฐมนตรี รองนายกรัฐมนตรี และ"
    },
    {
        "front": "คน - - - - -",
        "back": "หนึ่ง มี อำนาจหน้าที่ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "(๑) รับผิดชอบ ควบคุม ราชการประจำ - - - - - แผน การปฏิบัติ ราชการ ของ สำนักนายกรัฐมนตรี และ",
        "back": "ใน สำนักนายกรัฐมนตรี กำหนด แนวทาง และ"
    },
    {
        "front": "ลำดับความสำคัญ ของ แผน - - - - - ใน สำนักนายกรัฐมนตรี ให้ เป็นไปตาม นโยบาย ที่ นายกรัฐมนตรี",
        "back": "การปฏิบัติ ราชการ ประจำปี ของ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "กำหนด รวมทั้ง กำกับ เร่งรัด ติดตาม และ ประเมินผล การปฏิบัติ ราชการ - - - - -",
        "back": "ของ ส่วนราชการ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "- - - - - ส่วนราชการ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี รอง จาก นายกรัฐมนตรี รองนายกรัฐมนตรี และ รัฐมนตรี ประจำ",
        "back": "(๒) เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ ของ"
    },
    {
        "front": "สำนักนายกรัฐมนตรี ยกเว้น ข้าราชการ ของ ส่วนราชการ ซึ่ง - - - - - นายกรัฐมนตรี",
        "back": "หัวหน้า ส่วนราชการ ขึ้น ตรง ต่อ"
    },
    {
        "front": "(๓) เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ ใน สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - ของ สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ใน การปฏิบัติ ราชการ ของ - - - - - ให้ มี รอง ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี เป็น",
        "back": "ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี ตาม วรรค หนึ่ง"
    },
    {
        "front": "ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ ราชการ และ จะ ให้ มี - - - - - สั่ง",
        "back": "ผู้ช่วย ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี เป็น ผู้ช่วย"
    },
    {
        "front": "และ - - - - -",
        "back": "ปฏิบัติ ราชการ ด้วย ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มี รอง ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ ผู้ช่วย - - - - - รอง ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ มี ทั้ง"
    },
    {
        "front": "และ ผู้ช่วย ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี ให้ รอง ปลัด - - - - - เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ",
        "back": "สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ ผู้ช่วย ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ - - - - -",
        "back": "รอง จาก ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "ให้ ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี รอง ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี และ ผู้ช่วย - - - - - และ ให้",
        "back": "ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี เป็น ข้าราชการพลเรือน สามัญ"
    },
    {
        "front": "รอง - - - - - และ ผู้ ดำรงตำแหน่ง ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น ใน สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี ผู้ช่วย ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "มี อำนาจหน้าที่ - - - - - มอบหมาย",
        "back": "ตามที่ ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี กำหนด หรือ"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ ความใน มาตรา ๑๙/๑ มา ใช้ บังคับ แก่ ราชการ - - - - -",
        "back": "ของ สำนักนายกรัฐมนตรี ใน ส่วน ที่"
    },
    {
        "front": "เกี่ยวกับ สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี และ ส่วนราชการ ที่ - - - - - ด้วย โดย อนุโลม [16]",
        "back": "มิได้ ขึ้น ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๗ สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี มี อำนาจหน้าที่ เกี่ยวกับ - - - - - ราชการ ที่ คณะรัฐมนตรี มิได้",
        "back": "ราชการประจำ ทั่วไป ของ สำนักนายกรัฐมนตรี และ"
    },
    {
        "front": "กำหนดให้ เป็น หน้าที่ ของ กรม ใด กรม หนึ่ง - - - - - และ เร่งรัด",
        "back": "ในสังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี โดยเฉพาะ รวมทั้ง กำกับ"
    },
    {
        "front": "การปฏิบัติ ราชการ ของ ส่วนราชการ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี ให้ - - - - - การปฏิบัติ ราชการ ของ",
        "back": "เป็นไปตาม นโยบาย แนวทาง และ แผน"
    },
    {
        "front": "สำนักนายกรัฐมนตรี ยกเว้น ราชการ ของ ส่วนราชการ ซึ่ง กฎหมาย กำหนดให้ หัวหน้า ส่วนราชการ - - - - -",
        "back": "ขึ้น ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ สำนักนายกรัฐมนตรี มี ทบวง อยู่ ในสังกัด - - - - - สำนักงาน ปลัด ทบวง ตาม",
        "back": "และ ยัง ไม่ สมควร จัดตั้ง"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี ทำหน้าที่ สำนักงาน ปลัด ทบวง ด้วย ก็ได้ หมวด ๒",
        "back": "๒๕ วรรค สาม จะ ให้"
    },
    {
        "front": "การ จัดระเบียบ - - - - -",
        "back": "ราชการ ใน กระทรวง หรือ ทบวง"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๘ ให้ จัดระเบียบ ราชการ ของ - - - - - รัฐมนตรี (๒) สำนักงานปลัดกระทรวง",
        "back": "กระทรวง ดังนี้ (๑) สำนักงาน"
    },
    {
        "front": "(๓) กรม หรือ - - - - - เว้นแต่ บาง กระทรวง เห็น ว่า ไม่ มีความจำเป็น",
        "back": "ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น"
    },
    {
        "front": "จะ ไม่ แยก - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ ตั้งขึ้น เป็น กรม ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ให้ ส่วนราชการ ตาม (๒) และ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น ตาม - - - - -",
        "back": "(๓) มี ฐานะ เป็น กรม"
    },
    {
        "front": "กระทรวง ใด - - - - - เพื่อ ทำหน้าที่ จัดทำ นโยบาย และ แผน กำกับ เร่งรัด",
        "back": "มีความจำเป็น จะ ต้อง มี ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "และ ติดตาม - - - - - ของ กระทรวง จะ จัดระเบียบ บริหาร ราชการ โดย อนุมัติ",
        "back": "นโยบาย และ แผน การปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "คณะรัฐมนตรี เพื่อให้ มี สำนัก นโยบาย และ แผน เป็น ส่วนราชการ ภายใน ขึ้น ตรง - - - - -",
        "back": "ต่อ รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ใน - - - - - ส่วนราชการ เพื่อ รับผิดชอบ ภาระหน้าที่ ใด โดยเฉพาะ ซึ่ง ไม่ มี",
        "back": "กระทรวง จะ ตรา พระราชกฤษฎีกา จัดตั้ง"
    },
    {
        "front": "ฐานะ เป็น กรม - - - - - ดังกล่าว เป็น อธิบดี หรือ ตำแหน่ง ที่ เรียกชื่อ",
        "back": "แต่ มี ผู้บังคับบัญชา ของ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "อย่าง อื่น ที่ มี ฐานะ เป็น - - - - - ให้ อธิบดี หรือ ผู้",
        "back": "อธิบดี ก็ได้ ใน กรณี เช่นนั้น"
    },
    {
        "front": "- - - - - ดังกล่าว มี อำนาจหน้าที่ สำหรับ ส่วนราชการ นั้น เช่นเดียวกับ อธิบดี ตามที่ กำหนด",
        "back": "ดำรงตำแหน่ง ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น"
    },
    {
        "front": "ใน - - - - - สามัญ ประจำ กระทรวง ทำหน้าที่ คณะ อนุกรรมการ สามัญ ประจำ กรม สำหรับ ส่วนราชการ นั้น [17]",
        "back": "พระราชกฤษฎีกา และ ให้ คณะ อนุกรรมการ"
    },
    {
        "front": "การ ตรา พระราชกฤษฎีกา ตาม - - - - - ใน กรณี เป็นการ ยุบ รวม หรือ",
        "back": "วรรค สี่ ให้ กระ ทำได้"
    },
    {
        "front": "โอน - - - - - จัดตั้ง เป็น ส่วนราชการ ตาม วรรค สี่ ใน กระทรวง นั้น",
        "back": "กรม ใน กระทรวง ใด มา"
    },
    {
        "front": "หรือ กระทรวง อื่น โดย ไม่ มี - - - - - ของ ข้าราชการ หรือ ลูกจ้าง",
        "back": "การ กำหนด ตำแหน่ง หรือ อัตรา"
    },
    {
        "front": "เพิ่มขึ้น และ ให้ นำ ความใน มาตรา ๘ ทวิ และ มาตรา ๘ - - - - - อนุโลม [18]",
        "back": "เบญจ มา ใช้ บังคับ โดย"
    },
    {
        "front": "การ แต่งตั้ง - - - - - เรียกชื่อ อย่าง อื่น ของ ส่วนราชการ ตาม วรรค สี่",
        "back": "อธิบดี หรือ ผู้ ดำรงตำแหน่ง ที่"
    },
    {
        "front": "ให้ รัฐมนตรีเจ้าสังกัด เป็น ผู้ นำเสนอ คณะรัฐมนตรี เพื่อ พิจารณา อนุมัติ และ - - - - -",
        "back": "ให้ ผู้ ดำรงตำแหน่ง ดังกล่าว เป็น"
    },
    {
        "front": "- - - - - รัฐธรรมนูญ ว่าด้วย การป้องกัน และ ปราบปราม การ ทุจริต [19]",
        "back": "ผู้ ดำรงตำแหน่ง ระดับสูง ตามกฎหมาย ประกอบ"
    },
    {
        "front": "ก่อนที่ คณะรัฐมนตรี จะ ให้ ความ เห็นชอบ ใน ร่าง พระราชกฤษฎีกา - - - - - ของ",
        "back": "จัดตั้ง ส่วนราชการ ตาม วรรค สี่"
    },
    {
        "front": "กระทรวง ใด ให้ นายกรัฐมนตรี ส่ง - - - - - และ วุฒิสภา เพื่อ ทราบ [20]",
        "back": "ร่าง พระราชกฤษฎีกา ดังกล่าว ต่อ สภาผู้แทนราษฎร"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ ความใน - - - - - หก และ วรรค เจ็ด มา ใช้ บังคับ",
        "back": "วรรค สี่ วรรค ห้า วรรค"
    },
    {
        "front": "กับ สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - โดย อนุโลม [21]",
        "back": "และ ทบวง ตาม หมวด ๓"
    },
    {
        "front": "- - - - - แก้ไข เพิ่มเติม โดย มาตรา ๑๗ แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ",
        "back": "[ คำ ว่า “สำนักงาน รัฐมนตรี”"
    },
    {
        "front": "- - - - - ]",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๙ [22] กระทรวง มี อำนาจหน้าที่ ตามที่ กำหนด ไว้ ใน - - - - - กรม",
        "back": "กฎหมาย ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง ทบวง"
    },
    {
        "front": "การ จัดระเบียบ ราชการ ใน - - - - - ตามกฎหมาย ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง ทบวง กรม",
        "back": "กระทรวง หนึ่ง ๆ ให้ เป็นไป"
    },
    {
        "front": "ส่วน การ จัดระเบียบ - - - - - การทหาร และ การศึกษา ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย ว่าด้วย การ นั้น",
        "back": "ราชการ ใน กระทรวง ที่ เกี่ยวกับ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๙/๑ [23] ให้ ปลัดกระทรวง หัวหน้ากลุ่ม ภารกิจ และ หัวหน้า ส่วนราชการ - - - - -",
        "back": "ตั้งแต่ ระดับ กรม ขึ้นไป วางแผน"
    },
    {
        "front": "และ ประสาน กิจกรรม ให้ มี - - - - - ต่าง ๆ ใน กระทรวง ร่วมกัน",
        "back": "การ ใช้ ทรัพยากร ของ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "เพื่อให้ เกิด - - - - - กระทรวง",
        "back": "ประสิทธิภาพ ความคุ้มค่า และ บรรลุเป้าหมาย ของ"
    },
    {
        "front": "เพื่อ ประโยชน์ ใน - - - - - หัวหน้า ส่วนราชการ และ หัวหน้ากลุ่ม ภารกิจ ดังกล่าว จะ",
        "back": "การ ดำเนิน การตาม วรรค หนึ่ง"
    },
    {
        "front": "มีมติ ให้ นำ งบประมาณ ที่ แต่ละ ส่วนราชการ - - - - - ใช้จ่าย ร่วมกัน ก็ได้",
        "back": "ได้รับ จัดสรร มา ดำเนินการ และ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๐ [24] ภายใต้ บังคับ - - - - - หนึ่ง ให้ มี รัฐมนตรี ว่าการ",
        "back": "บทบัญญัติ มาตรา ๑๑ ใน กระทรวง"
    },
    {
        "front": "กระทรวง คน หนึ่ง - - - - - ใน การ กำหนด นโยบาย เป้าหมาย และ ผลสัมฤทธิ์",
        "back": "เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - สอดคล้อง กับ นโยบาย ที่ คณะรัฐมนตรี แถลง ไว้ ต่อ รัฐสภา หรือ",
        "back": "ของ งาน ใน กระทรวง ให้"
    },
    {
        "front": "ที่ คณะรัฐมนตรี กำหนด หรือ อนุมัติ โดย จะ - - - - - เป็น ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ ราชการ ก็ได้",
        "back": "ให้ มี รัฐมนตรี ช่วยว่าการ กระทรวง"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มี - - - - - หรือ การปฏิบัติ ราชการ ของ รัฐมนตรี ช่วยว่าการ กระทรวง ให้",
        "back": "รัฐมนตรี ช่วยว่าการ กระทรวง การ สั่ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - มอบหมาย",
        "back": "เป็นไป ตามที่ รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง เป็น ผู้บังคับบัญชา ส่วนราชการ ที่ - - - - - ฐานะ เป็น",
        "back": "เรียกชื่อ อย่าง อื่น และ มี"
    },
    {
        "front": "กรม แต่ มิได้ สังกัด กระทรวง - - - - - ให้ รัฐมนตรี ช่วยว่าการ กระทรวง ปฏิบัติ ราชการ แทน ก็ได้",
        "back": "รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง จะ มอบหมาย"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - มี ปลัดกระทรวง คน หนึ่ง มี อำนาจหน้าที่ ดังนี้",
        "back": "๒๑ [25] ใน กระทรวง ให้"
    },
    {
        "front": "(๑) รับผิดชอบ ควบคุม ราชการประจำ ใน กระทรวง แปลง นโยบาย เป็น - - - - - กำกับ",
        "back": "แนวทาง และ แผน การปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "การทำงาน ของ ส่วนราชการ ใน - - - - - ประสาน การ ปฏิบัติงาน ของ ส่วนราชการ ใน",
        "back": "กระทรวง ให้ เกิด ผลสัมฤทธิ์ และ"
    },
    {
        "front": "กระทรวง ให้ มี เอกภาพ สอดคล้องกัน รวมทั้ง เร่งรัด - - - - - ของ ส่วนราชการ ใน กระทรวง",
        "back": "ติดตาม และ ประเมินผล การปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "(๒) เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ - - - - - จาก รัฐมนตรี",
        "back": "ของ ส่วนราชการ ใน กระทรวง รอง"
    },
    {
        "front": "(๓) เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ ใน สำนักงานปลัดกระทรวง และ - - - - - สำนักงานปลัดกระทรวง",
        "back": "รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ ของ"
    },
    {
        "front": "ใน การปฏิบัติ ราชการ ของ - - - - - ให้ มี รอง ปลัดกระทรวง คน หนึ่ง",
        "back": "ปลัดกระทรวง ตาม วรรค หนึ่ง จะ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ราชการ ตามที่ ปลัดกระทรวง มอบหมาย ก็ได้",
        "back": "เป็น ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "ภายใน - - - - - ส่วนราชการ ระดับ กรม ตั้งแต่ สอง ส่วนราชการ ขึ้นไป อยู่ ภายใต้",
        "back": "กระทรวง จะ ออก กฎกระทรวง กำหนดให้"
    },
    {
        "front": "กลุ่ม ภารกิจ เดียวกัน - - - - - ภารกิจ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง ไม่ ต่ำกว่า อธิบดี",
        "back": "ก็ได้ โดย ให้ แต่ละ กลุ่ม"
    },
    {
        "front": "คน หนึ่ง เป็น - - - - - บังคับบัญชา ข้าราชการ ของ ส่วนราชการ ใน กลุ่ม ภารกิจ",
        "back": "หัวหน้ากลุ่ม ภารกิจ รับผิดชอบ ราชการ และ"
    },
    {
        "front": "นั้น โดย ปฏิบัติ ราชการ ขึ้น ตรง ต่อ - - - - - รัฐมนตรี ตามที่ กำหนด",
        "back": "ปลัดกระทรวง หรือ ขึ้น ตรง ต่อ"
    },
    {
        "front": "โดย กฎกระทรวง และ ในกรณีที่ ขึ้น ตรง ต่อ รัฐมนตรี ต้อง รายงาน - - - - - โดย กฎกระทรวง",
        "back": "ผลการดำเนินงาน ต่อ ปลัดกระทรวง ตามที่ กำหนด"
    },
    {
        "front": "ใน กลุ่ม ภารกิจ เดียวกัน หัวหน้ากลุ่ม ภารกิจ อาจ - - - - - กรม แห่ง หนึ่ง",
        "back": "กำหนดให้ ส่วนราชการ ของ ส่วนราชการ ระดับ"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติงาน ที่ เกี่ยวกับ สารบรรณ บุคลากร การเงิน การ พัสดุ - - - - - แก่ ส่วนราชการ",
        "back": "หรือ การ บริหารงาน ทั่วไป ให้"
    },
    {
        "front": "แห่ง - - - - - ก็ได้",
        "back": "อื่น ภายใต้ กลุ่ม ภารกิจ เดียวกัน"
    },
    {
        "front": "- - - - - มี กลุ่ม ภารกิจ และ มี ปริมาณ งาน มาก จะ ให้",
        "back": "กระทรวง ใด มิได้ จัด ให้"
    },
    {
        "front": "มี รอง - - - - - ปฏิบัติ ราชการ เพิ่มขึ้น เป็น สอง คน ก็ได้",
        "back": "ปลัดกระทรวง เป็น ผู้ช่วย สั่ง และ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ กระทรวง ใด มี การ จัดกลุ่ม ภารกิจ - - - - - เพิ่มขึ้น เป็น หัวหน้ากลุ่ม",
        "back": "จะ ให้ มี รอง ปลัดกระทรวง"
    },
    {
        "front": "ภารกิจ ก็ได้ และ ให้ อำนาจหน้าที่ ของ ปลัดกระทรวง - - - - - ใน กลุ่ม ภารกิจ",
        "back": "ที่ เกี่ยวกับ ราชการ ของ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "เป็น อำนาจหน้าที่ ของ หัวหน้ากลุ่ม ภารกิจ - - - - - กฎกระทรวง กำหนด ไว้ เป็น อย่าง อื่น",
        "back": "นั้น ทั้งนี้ เว้นแต่ จะ มี"
    },
    {
        "front": "กระทรวง - - - - - มีความจำเป็น อย่างยิ่ง ต้อง มี รอง ปลัดกระทรวง มากกว่า ที่ กำหนด",
        "back": "ใด มี ภารกิจ เพิ่มขึ้น และ"
    },
    {
        "front": "ไว้ ใน วรรค ห้า หรือ วรรค หก คณะกรรมการ - - - - - ราชการ จะ",
        "back": "ข้าราชการพลเรือน และ คณะกรรมการ พัฒนา ระบบ"
    },
    {
        "front": "ร่วมกัน อนุมัติ ให้ กระทรวง - - - - - เป็น กรณีพิเศษ โดย จะ กำหนด เงื่อนไข",
        "back": "นั้น มี รอง ปลัดกระทรวง เพิ่มขึ้น"
    },
    {
        "front": "หรือ เงื่อนเวลา ไว้ - - - - -",
        "back": "ด้วย หรือไม่ ก็ได้ [26]"
    },
    {
        "front": "- - - - - เจ็ด ให้ คณะกรรมการ พัฒนา ระบบ ราชการ จัด ให้ มี การประชุม",
        "back": "ใน การ ดำเนิน การตาม วรรค"
    },
    {
        "front": "พิจารณา - - - - - จะ ต้อง มา ประชุม ไม่ น้อยกว่า กึ่งหนึ่ง จึง จะ",
        "back": "ร่วมกัน โดย กรรมการ แต่ละ ฝ่าย"
    },
    {
        "front": "เป็น องค์ประชุม และ ใน - - - - - ได้ คะแนนเสียง ของ กรรมการ แต่ละ ฝ่าย",
        "back": "การ ออกเสียง ลงมติ จะ ต้อง"
    },
    {
        "front": "เกิน กว่า กึ่งหนึ่ง ของ กรรมการ ฝ่าย ดังกล่าว ที่มา - - - - - ดังกล่าว เสนอ คณะรัฐมนตรี พิจารณา ต่อไป [27]",
        "back": "ประชุม แล้ว ให้ นำ มติ"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - เกี่ยวกับ ราชการ ทางการเมือง มี เลขานุการ รัฐมนตรี ซึ่ง เป็น ข้าราชการการเมือง",
        "back": "๒๒ สำนักงาน รัฐมนตรี มี อำนาจหน้าที่"
    },
    {
        "front": "เป็น - - - - - การปฏิบัติ ราชการ ของ สำนักงาน รัฐมนตรี ขึ้น ตรง ต่อ รัฐมนตรี",
        "back": "ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ ใน"
    },
    {
        "front": "ว่าการ กระทรวง และ จะ ให้ มี ผู้ช่วย - - - - - คน หนึ่ง หรือ",
        "back": "เลขานุการ รัฐมนตรี ซึ่ง เป็น ข้าราชการการเมือง"
    },
    {
        "front": "หลาย คน เป็น ผู้ช่วย สั่ง หรือ ปฏิบัติ ราชการ - - - - -",
        "back": "แทน เลขานุการ รัฐมนตรี ก็ได้"
    },
    {
        "front": "[ คำ ว่า “สำนักงาน รัฐมนตรี” แก้ไข เพิ่มเติม โดย มาตรา ๑๗ - - - - -",
        "back": "แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕ ]"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๓ สำนักงานปลัดกระทรวง มี อำนาจหน้าที่ - - - - - และ ราชการ ที่ คณะรัฐมนตรี มิได้",
        "back": "เกี่ยวกับ ราชการประจำ ทั่วไป ของ กระทรวง"
    },
    {
        "front": "กำหนดให้ เป็น หน้าที่ ของ กรม ใด กรม - - - - - กำกับ และ เร่งรัด",
        "back": "หนึ่ง ในสังกัด กระทรวง โดยเฉพาะ รวมทั้ง"
    },
    {
        "front": "การปฏิบัติ ราชการ ของ ส่วนราชการ ใน กระทรวง ให้ เป็นไปตาม นโยบาย - - - - - ของ กระทรวง",
        "back": "แนวทาง และ แผน การปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ กระทรวง มี ทบวง อยู่ - - - - - จัดตั้ง สำนักงาน ปลัด ทบวง ตาม",
        "back": "ในสังกัด และ ยัง ไม่ สมควร"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ สำนักงานปลัดกระทรวง ทำหน้าที่ สำนักงาน ปลัด ทบวง ด้วย ก็ได้",
        "back": "มาตรา ๒๕ วรรค สาม จะ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๔ - - - - - ซึ่ง มี ฐานะ เทียบเท่า กระทรวง ให้ อนุโลม ตาม",
        "back": "การ จัดระเบียบ ราชการ ใน ทบวง"
    },
    {
        "front": "การ จัดระเบียบ ราชการ ของ กระทรวง - - - - - ๑๘ ถึง มาตรา ๒๓ หมวด ๓",
        "back": "ซึ่ง บัญญัติ ไว้ ใน มาตรา"
    },
    {
        "front": "การ - - - - - สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ กระทรวง",
        "back": "จัดระเบียบ ราชการ ใน ทบวง ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๕ ราชการ ส่วน ใด ซึ่ง โดย สภาพ และ ปริมาณ - - - - -",
        "back": "ของ งาน ไม่ เหมาะสม ที่จะ"
    },
    {
        "front": "จัดตั้ง เป็น กระทรวง หรือ ทบวง ซึ่ง - - - - - จัดตั้ง เป็น ทบวง สังกัด",
        "back": "มี ฐานะ เทียบเท่า กระทรวง จะ"
    },
    {
        "front": "- - - - - รัฐมนตรี ว่าการ ทบวง เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ",
        "back": "สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ กระทรวง เพื่อให้ มี"
    },
    {
        "front": "ราชการ ของ ทบวง - - - - - ใน ทบวง ดังนี้ (๑) สำนักงาน รัฐมนตรี",
        "back": "ก็ได้ และ ให้ จัดระเบียบ ราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "(๒) สำนักงาน ปลัด ทบวง"
    },
    {
        "front": "(๓) กรม หรือ - - - - - เว้นแต่ บาง ทบวง ซึ่ง เห็น ว่า ไม่",
        "back": "ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตั้งขึ้น เป็น กรม ก็ได้",
        "back": "มีความจำเป็น จะ ไม่ แยก ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "ให้ ส่วนราชการ ตาม (๒) และ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น - - - - - กรม",
        "back": "ตาม (๓) มี ฐานะ เป็น"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - ในสังกัด และ ปริมาณ และ คุณภาพ ของ ราชการ ใน",
        "back": "หรือ กระทรวง มี ทบวง อยู่"
    },
    {
        "front": "ทบวง ยัง ไม่ สมควร จัดตั้ง สำนักงาน ปลัด ทบวง จะ ให้ สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี หรือ สำนักงานปลัดกระทรวง - - - - - ก็ได้",
        "back": "ทำหน้าที่ สำนักงาน ปลัด ทบวง ด้วย"
    },
    {
        "front": "[ คำ ว่า “สำนักงาน รัฐมนตรี” แก้ไข เพิ่มเติม โดย มาตรา ๑๗ - - - - -",
        "back": "แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ]",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๖ การ จัดระเบียบ - - - - - ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง",
        "back": "ราชการ ใน ทบวง หนึ่ง ๆ"
    },
    {
        "front": "ทบวง - - - - - ใน ทบวงมหาวิทยาลัย ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย ว่าด้วย การ นั้น",
        "back": "กรม ส่วน การ จัดระเบียบ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ทบวง มี อำนาจหน้าที่ - - - - - ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง ทบวง กรม",
        "back": "ตามที่ กำหนด ไว้ ใน กฎหมาย"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๗ ภายใต้ บังคับ บทบัญญัติ - - - - - รัฐมนตรี ว่าการ ทบวง เป็น ผู้บังคับบัญชา",
        "back": "มาตรา ๑๑ ทบวง หนึ่ง มี"
    },
    {
        "front": "ข้าราชการ - - - - - ให้ สอดคล้อง กับ นโยบาย ที่ คณะรัฐมนตรี กำหนด หรือ อนุมัติ",
        "back": "และ กำหนด นโยบาย ของ ทบวง"
    },
    {
        "front": "และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ - - - - - มี รัฐมนตรี ช่วยว่าการ ทบวง เป็น",
        "back": "ของ ทบวง และ จะ ให้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ก็ได้",
        "back": "ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มี รัฐมนตรี ช่วยว่าการ - - - - - ราชการ ของ รัฐมนตรี ช่วยว่าการ ทบวง ให้",
        "back": "ทบวง การ สั่ง หรือ การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "เป็นไป ตามที่ - - - - -",
        "back": "รัฐมนตรี ว่าการ ทบวง มอบหมาย"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่เป็น ทบวง สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ กระทรวง - - - - - ราชการ ภายใต้ การกำกับ ของ",
        "back": "ให้ รัฐมนตรี ว่าการ ทบวง ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "นายกรัฐมนตรี - - - - - กรณี",
        "back": "หรือ รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง แล้วแต่"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๘ ทบวง นอกจาก มี รัฐมนตรี ว่าการ ทบวง และ รัฐมนตรี - - - - -",
        "back": "ช่วยว่าการ ทบวง ให้ มี ปลัด"
    },
    {
        "front": "ทบวง คน - - - - -",
        "back": "หนึ่ง มี อำนาจหน้าที่ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "(๑) - - - - - กำหนด แนวทาง และ แผน การปฏิบัติ ราชการ ของ ทบวง และ",
        "back": "รับผิดชอบ ควบคุม ราชการประจำ ใน ทบวง"
    },
    {
        "front": "ลำดับความสำคัญ ของ แผน การปฏิบัติ ราชการ ประจำปี ของ ส่วนราชการ ใน - - - - - รัฐมนตรี",
        "back": "ทบวง ให้ เป็นไปตาม นโยบาย ที่"
    },
    {
        "front": "กำหนด รวมทั้ง กำกับ เร่งรัด ติดตาม และ ประเมินผล การปฏิบัติ - - - - -",
        "back": "ราชการ ของ ส่วนราชการ ใน ทบวง"
    },
    {
        "front": "(๒) เป็น - - - - - ทบวง รอง จาก รัฐมนตรี",
        "back": "ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ ของ ส่วนราชการ ใน"
    },
    {
        "front": "(๓) เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ ใน สำนักงาน ปลัด ทบวง - - - - - ของ สำนักงาน ปลัด ทบวง",
        "back": "และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ใน การปฏิบัติ ราชการ - - - - - หนึ่ง ให้ มี รอง ปลัด ทบวง เป็น",
        "back": "ของ ปลัด ทบวง ตาม วรรค"
    },
    {
        "front": "ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ ราชการ - - - - - ปลัด ทบวง เป็น ผู้ช่วย สั่ง",
        "back": "และ จะ ให้ มี ผู้ช่วย"
    },
    {
        "front": "และ - - - - -",
        "back": "ปฏิบัติ ราชการ ด้วย ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มี รอง ปลัด ทบวง หรือ ผู้ช่วย ปลัด ทบวง - - - - - ทบวง",
        "back": "หรือ มี ทั้ง รอง ปลัด"
    },
    {
        "front": "และ - - - - - ปลัด ทบวง หรือ ผู้ช่วย ปลัด ทบวง เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ",
        "back": "ผู้ช่วย ปลัด ทบวง ให้ รอง"
    },
    {
        "front": "และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ - - - - -",
        "back": "รอง จาก ปลัด ทบวง"
    },
    {
        "front": "ให้ รอง ปลัด - - - - - ผู้ ดำรงตำแหน่ง ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น ใน",
        "back": "ทบวง ผู้ช่วย ปลัด ทบวง และ"
    },
    {
        "front": "สำนักงาน ปลัด - - - - - ทบวง กำหนด หรือ มอบหมาย",
        "back": "ทบวง มี อำนาจหน้าที่ ตามที่ ปลัด"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ - - - - - ตามกฎหมาย ระเบียบ ข้อบังคับ หรือ คำสั่ง ใด หรือ มติ ของ",
        "back": "ปลัด ทบวง จะ ต้อง ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "คณะรัฐมนตรี ใน เรื่อง ใด ถ้า กฎหมาย ระเบียบ - - - - - มติ ของ คณะรัฐมนตรี",
        "back": "ข้อบังคับ หรือ คำสั่ง นั้น หรือ"
    },
    {
        "front": "ใน เรื่อง นั้น มิได้ กล่าวถึง - - - - - ให้ ปลัด ทบวง มีอำนาจ ดังเช่น ปลัดกระทรวง",
        "back": "อำนาจ ของ ปลัด ทบวง ไว้"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ให้ สำนักงานปลัดสำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - ทบวง ให้ ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ ปลัดกระทรวง ทำหน้าที่ ปลัด ทบวง",
        "back": "หรือ สำนักงานปลัดกระทรวง ทำหน้าที่ สำนักงาน ปลัด"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๙ สำนักงาน รัฐมนตรี มี อำนาจหน้าที่ - - - - - รัฐมนตรี ซึ่ง เป็น ข้าราชการการเมือง",
        "back": "เกี่ยวกับ ราชการ ทางการเมือง มี เลขานุการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ใน การปฏิบัติ ราชการ ของ สำนักงาน รัฐมนตรี ขึ้น ตรง ต่อ รัฐมนตรี",
        "back": "เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ"
    },
    {
        "front": "ว่าการ ทบวง และ จัด ให้ มี ผู้ช่วย - - - - - คน หนึ่ง หรือ",
        "back": "เลขานุการ รัฐมนตรี ซึ่ง เป็น ข้าราชการการเมือง"
    },
    {
        "front": "หลาย คน เป็น ผู้ช่วย สั่ง หรือ ปฏิบัติ ราชการ - - - - -",
        "back": "แทน เลขานุการ รัฐมนตรี ก็ได้"
    },
    {
        "front": "[ คำ ว่า “สำนักงาน รัฐมนตรี” - - - - - แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ",
        "back": "แก้ไข เพิ่มเติม โดย มาตรา ๑๗"
    },
    {
        "front": "- - - - - ]",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - อำนาจหน้าที่ เกี่ยวกับ ราชการประจำ ทั่วไป ของ ทบวง และ ราชการ ที่",
        "back": "๓๐ สำนักงาน ปลัด ทบวง มี"
    },
    {
        "front": "คณะรัฐมนตรี มิได้ กำหนดให้ เป็น หน้าที่ ของ กรม ใด - - - - - รวมทั้ง กำกับ",
        "back": "กรม หนึ่ง ในสังกัด ทบวง โดยเฉพาะ"
    },
    {
        "front": "และ เร่งรัด การปฏิบัติ - - - - - ให้ เป็นไปตาม นโยบาย แนวทาง และ แผน การปฏิบัติ",
        "back": "ราชการ ของ ส่วนราชการ ใน ทบวง"
    },
    {
        "front": "- - - - - ๔ การ จัดระเบียบ ราชการ ในกรม",
        "back": "ราชการ ของ ทบวง หมวด"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๑ กรม ซึ่ง สังกัด - - - - - ทบวง อาจ แบ่ง ส่วนราชการ ดังนี้",
        "back": "หรือไม่ สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี กระทรวง หรือ"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "(๑) สำนักงาน เลขานุการ กรม"
    },
    {
        "front": "(๒) กอง หรือ ส่วนราชการ ที่ มี ฐานะ เทียบ กอง - - - - - ไม่",
        "back": "เว้นแต่ บาง กรม เห็น ว่า"
    },
    {
        "front": "มีความจำเป็น จะ ไม่ แยก - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ ตั้งขึ้น เป็นกอง ก็ได้"
    },
    {
        "front": "กรม ใด มีความจำเป็น - - - - - มี ส่วนราชการ อื่น นอกจาก (๑) หรือ (๒) ก็ได้",
        "back": "จะ แบ่ง ส่วนราชการ โดย ให้"
    },
    {
        "front": "สำหรับ สำนักงานตำรวจแห่งชาติ - - - - - กับ ราชการ ของ ตำรวจ ก็ได้ [28]",
        "back": "จะ แบ่ง ส่วนราชการ ให้ เหมาะสม"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๒ [29] กรม มี อำนาจหน้าที่ เกี่ยวกับ ราชการ - - - - - กฎกระทรวง แบ่ง",
        "back": "ของ กระทรวง ตามที่ กำหนด ใน"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ของ กรม - - - - - กรม นั้น",
        "back": "หรือ ตามกฎหมาย ว่าด้วย อำนาจหน้าที่ ของ"
    },
    {
        "front": "ในกรม หนึ่ง มี อธิบดี คน หนึ่ง เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ - - - - - ของ",
        "back": "และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "กรม ให้ เกิด ผลสัมฤทธิ์ และ เป็นไปตาม เป้าหมาย แนวทาง - - - - - กระทรวง และ",
        "back": "และ แผน การปฏิบัติ ราชการ ของ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มี กฎหมาย อื่น กำหนด - - - - - เฉพาะ การ ใช้อำนาจ และ การ",
        "back": "อำนาจหน้าที่ ของ อธิบดี ไว้ เป็นการ"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติหน้าที่ ตามกฎหมาย ดังกล่าว ให้ - - - - - ไว้ ต่อ รัฐสภา หรือ ที่ คณะรัฐมนตรี",
        "back": "คำนึงถึง นโยบาย ที่ คณะรัฐมนตรี แถลง"
    },
    {
        "front": "กำหนด - - - - - และ แผน การปฏิบัติ ราชการ ของ กระทรวง ด้วย",
        "back": "หรือ อนุมัติ และ นโยบาย แนวทาง"
    },
    {
        "front": "ในกรม หนึ่ง จะ ให้ มี รองอธิบดี เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ รอง จาก - - - - - ราชการ ก็ได้",
        "back": "อธิบดี และ ช่วย อธิบดี ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "- - - - - กำหนด หรือ มอบหมาย",
        "back": "รองอธิบดี มี อำนาจหน้าที่ ตามที่ อธิบดี"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - อำนาจหน้าที่ เกี่ยวกับ ราชการ ทั่วไป ของ กรม และ ราชการ ที่",
        "back": "๓๓ สำนักงาน เลขานุการ กรม มี"
    },
    {
        "front": "มิได้ แยก ให้ เป็น หน้าที่ ของกอง หรือ ส่วนราชการ - - - - - เป็น ผู้บังคับบัญชา",
        "back": "ใด โดยเฉพาะ มี เลขานุการ กรม"
    },
    {
        "front": "- - - - - ราชการ ของ สำนักงาน เลขานุการ กรม",
        "back": "ข้าราชการ และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๓๑ วรรค หนึ่ง (๒) - - - - - วรรค สอง ให้",
        "back": "และ ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๓๑"
    },
    {
        "front": "มี อำนาจหน้าที่ ตามที่ - - - - - หน้าที่ ของ ส่วนราชการ นั้น ๆ โดย ให้",
        "back": "ได้ กำหนด ไว้ ให้ เป็น"
    },
    {
        "front": "มี ผู้อำนวยการ กอง หัวหน้า กอง หรือ หัวหน้า ส่วนราชการ - - - - - เทียบเท่า ผู้อำนวยการ",
        "back": "ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น ที่"
    },
    {
        "front": "กอง หรือ - - - - - ตาม มาตรา ๓๑ วรรค สอง เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ",
        "back": "หัวหน้า กอง หรือ หัวหน้า ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๔ กระทรวง - - - - - พิเศษ จะ ตรา พระราชกฤษฎีกา แบ่ง ท้องที่ ออก",
        "back": "ทบวง กรม ใด มี เหตุ"
    },
    {
        "front": "เป็น เขต เพื่อให้ มี หัวหน้าส่วน ราชการประจำ เขต แล้วแต่ - - - - - ก็ได้",
        "back": "จะ เรียกชื่อ เพื่อ ปฏิบัติงาน ทางวิชาการ"
    },
    {
        "front": "หัวหน้าส่วน ราชการประจำ เขต - - - - - และ คำสั่ง จาก กระทรวง ทบวง กรม มา",
        "back": "มี อำนาจหน้าที่ เป็น ผู้รับ นโยบาย"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติงาน ทางวิชาการ - - - - - ซึ่ง สังกัด กระทรวง ทบวง กรม นั้น",
        "back": "และ เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการประจำ สำนักงานเขต"
    },
    {
        "front": "ความใน - - - - - แก่ การ แบ่ง เขต และ การปกครอง บังคับบัญชา ของ ตำรวจ",
        "back": "มาตรา นี้ ไม่ ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "ซึ่ง ได้ - - - - -",
        "back": "กำหนด โดย พระราชกฤษฎีกา [30]"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๕ กระทรวง ทบวง หรือ กรม ใด - - - - - งาน สมควร มี",
        "back": "โดย สภาพ และ ปริมาณ ของ"
    },
    {
        "front": "- - - - - หรือ กรม นั้น ก็ ให้ กระ ทำได้",
        "back": "ผู้ ตรวจราชการ ของ กระทรวง ทบวง"
    },
    {
        "front": "ผู้ ตรวจราชการ ของ กระทรวง ทบวง หรือ กรม - - - - - การปฏิบัติ ราชการ อัน",
        "back": "มี อำนาจหน้าที่ ตรวจ และ แนะนำ"
    },
    {
        "front": "เกี่ยวกับ กระทรวง ทบวง - - - - - ตามกฎหมาย ระเบียบ หรือ ข้อบังคับ ของ กระทรวง ทบวง",
        "back": "หรือ กรม นั้น ให้ เป็นไป"
    },
    {
        "front": "หรือ กรม หรือ มติ - - - - - ของ นายกรัฐมนตรี",
        "back": "ของ คณะรัฐมนตรี หรือ การ สั่งการ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๖ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น และ มี - - - - - เลขาธิการ",
        "back": "ฐานะ เป็น กรม จะ มี"
    },
    {
        "front": "ผู้อำนวยการ หรือ ตำแหน่ง ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น ซึ่ง เทียบเท่า ปลัดกระทรวง - - - - -",
        "back": "หรือ อธิบดี เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ"
    },
    {
        "front": "และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ ของ ส่วนราชการ - - - - - กำหนด และ จะ",
        "back": "นั้น ให้ เป็นไป ตามที่ กฎหมาย"
    },
    {
        "front": "ให้ มี รองเลขาธิการ รองผู้อำนวยการ หรือ - - - - - เรียกชื่อ อย่าง อื่น หรือ ผู้ช่วย",
        "back": "ตำแหน่ง รอง ของ ตำแหน่ง ที่"
    },
    {
        "front": "เลขาธิการ ผู้ช่วย ผู้อำนวยการ - - - - - ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น หรือ มี ทั้ง",
        "back": "หรือ ตำแหน่ง ผู้ช่วย ของ ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "รองเลขาธิการ - - - - - รองผู้อำนวยการ และ ผู้ช่วย ผู้อำนวยการ หรือ ทั้ง ตำแหน่ง รอง และ",
        "back": "และ ผู้ช่วย เลขาธิการ หรือ ทั้ง"
    },
    {
        "front": "ตำแหน่ง - - - - - อย่าง อื่น เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ ช่วย ปฏิบัติ ราชการ แทน ก็ได้",
        "back": "ผู้ช่วย ของ ตำแหน่ง ที่ เรียกชื่อ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๗ ให้ นำ ความใน มาตรา ๓๑ มาตรา ๓๒ มาตรา - - - - -",
        "back": "๓๓ มาตรา ๓๔ และ มาตรา"
    },
    {
        "front": "๓๕ มา - - - - - เรียกชื่อ อย่าง อื่น และ มี ฐานะ เป็น กรม",
        "back": "ใช้ บังคับ แก่ ส่วนราชการ ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - การปฏิบัติ ราชการ แทน",
        "back": "โดย อนุโลม หมวด ๕"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๓๘ [31] อำนาจ ใน การ สั่ง - - - - - การ ดำเนินการ อื่น",
        "back": "การอนุญาต การอนุมัติ การปฏิบัติ ราชการ หรือ"
    },
    {
        "front": "ที่ - - - - - ปฏิบัติ หรือ ดำเนินการ ตามกฎหมาย กฎ ระเบียบ ประกาศ หรือ คำสั่ง",
        "back": "ผู้ ดำรงตำแหน่ง ใด จะ พึง"
    },
    {
        "front": "ใด หรือ มติ ของ คณะรัฐมนตรี ใน เรื่อง - - - - - ประกาศ หรือ คำสั่ง",
        "back": "ใด ถ้า กฎหมาย กฎ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "นั้น หรือ มติ ของ - - - - - กำหนด เรื่อง การ มอบอำนาจ ไว้ เป็น",
        "back": "คณะรัฐมนตรี ใน เรื่อง นั้น มิได้"
    },
    {
        "front": "อย่าง อื่น หรือ มิได้ ห้าม เรื่อง - - - - - นั้น อาจ มอบอำนาจ ให้",
        "back": "การ มอบอำนาจ ไว้ ผู้ ดำรงตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "ผู้ - - - - - หรือ ส่วนราชการ อื่น หรือ ผู้ว่าราชการจังหวัด เป็น ผู้ปฏิบัติ ราชการ แทน",
        "back": "ดำรงตำแหน่ง อื่น ใน ส่วนราชการ เดียวกัน"
    },
    {
        "front": "- - - - - กำหนด ใน พระราชกฤษฎีกา",
        "back": "ได้ ทั้งนี้ ตาม หลักเกณฑ์ ที่"
    },
    {
        "front": "พระราชกฤษฎีกา ตาม - - - - - การ มอบอำนาจ ใน เรื่อง ใด เรื่อง หนึ่ง ตลอดจน",
        "back": "วรรค หนึ่ง อาจ กำหนดให้ มี"
    },
    {
        "front": "การ มอบอำนาจ ให้ ทำ นิติกรรม - - - - - กำหนด หลักเกณฑ์ วิธีการ หรือ เงื่อนไข",
        "back": "สัญญา ฟ้องคดี และ ดำเนินคดี หรือ"
    },
    {
        "front": "ใน การ มอบอำนาจ หรือ - - - - -",
        "back": "ที่ ผู้รับมอบอำนาจ ต้อง ปฏิบัติ ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ความใน วรรค หนึ่ง มิ - - - - - ใน การอนุญาต ตามกฎหมาย ที่ บัญญัติ ให้",
        "back": "ให้ ใช้ บังคับ กับ อำนาจ"
    },
    {
        "front": "ต้อง - - - - - ผู้มีอำนาจ อนุญาต ไว้ เป็นการ เฉพาะ ใน กรณี เช่นนั้น ให้",
        "back": "ออก ใบอนุญาต หรือ ที่ บัญญัติ"
    },
    {
        "front": "ผู้ ดำรงตำแหน่ง ซึ่ง มีอำนาจ ตามกฎหมาย ดังกล่าว มีอำนาจ มอบอำนาจ ให้ - - - - - ผู้ว่าราชการจังหวัด",
        "back": "ข้าราชการ ซึ่ง เป็น ผู้ใต้บังคับบัญชา และ"
    },
    {
        "front": "ได้ ตามที่เห็นสมควร หรือ ตามที่ คณะรัฐมนตรี กำหนด ใน กรณี มอบอำนาจ - - - - - มอบอำนาจ",
        "back": "ให้ ผู้ว่าราชการจังหวัด ให้ ผู้ว่าราชการจังหวัด มีอำนาจ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เงื่อนไข ที่ ผู้มอบอำนาจ กำหนด",
        "back": "ได้ ต่อไป ตาม หลักเกณฑ์ และ"
    },
    {
        "front": "ใน กรณี ตาม - - - - - การอำนวยความสะดวก แก่ ประชาชน จะ ตรา พระราชกฤษฎีกา กำหนด",
        "back": "วรรค สาม เพื่อ ประโยชน์ ใน"
    },
    {
        "front": "รายชื่อ กฎหมาย ที่ ผู้ ดำรงตำแหน่ง ซึ่ง มีอำนาจ - - - - - วรรค หนึ่ง ตาม",
        "back": "ตามกฎหมาย ดังกล่าว อาจ มอบอำนาจ ตาม"
    },
    {
        "front": "หลักเกณฑ์ และ เงื่อนไข ที่ กำหนด ใน พระราชกฤษฎีกา ดังกล่าว ก็ได้ - - - - - หนังสือ",
        "back": "การ มอบอำนาจ ให้ ทำเป็น"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - มอบอำนาจ แล้ว ผู้รับมอบอำนาจ มี หน้าที่ ต้อง รับ มอบอำนาจ นั้น",
        "back": "๓๙ [32] เมื่อ มี การ"
    },
    {
        "front": "โดย ผู้มอบอำนาจ จะ กำหนดให้ - - - - - อื่น ปฏิบัติ ราชการ แทน ต่อไป โดย",
        "back": "ผู้รับมอบอำนาจ มอบอำนาจ ให้ ผู้ ดำรงตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "จะ กำหนด หลักเกณฑ์ หรือ - - - - - ไว้ ด้วย หรือไม่ ก็ได้ แต่ ใน",
        "back": "เงื่อนไข ใน การ ใช้อำนาจ นั้น"
    },
    {
        "front": "กรณี การ - - - - - กำหนด หลักเกณฑ์ ให้ ผู้ว่าราชการจังหวัด ต้อง มอบอำนาจ ต่อไป ให้",
        "back": "มอบอำนาจ ให้ ผู้ว่าราชการจังหวัด คณะรัฐมนตรี จะ"
    },
    {
        "front": "- - - - - หัวหน้า ส่วนราชการ ที่ เกี่ยวข้อง ใน จังหวัด ก็ได้",
        "back": "รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด ปลัด จังหวัด หรือ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๐ [33] - - - - - พิจารณา ถึง การอำนวยความสะดวก แก่ ประชาชน ความ รวดเร็ว",
        "back": "ใน การ มอบอำนาจ ให้ ผู้มอบอำนาจ"
    },
    {
        "front": "ใน การปฏิบัติ ราชการ การ กระจาย ความรับผิดชอบ ตาม สภาพ ของ ตำแหน่ง - - - - -",
        "back": "ของ ผู้รับมอบอำนาจ และ ผู้รับมอบอำนาจ ต้อง"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติหน้าที่ ที่ ได้รับ - - - - - มอบอำนาจ ดังกล่าว",
        "back": "มอบอำนาจ ตาม วัตถุประสงค์ ของ การ"
    },
    {
        "front": "เมื่อ ได้ มอบอำนาจ แล้ว - - - - - และ ติดตาม ผล การปฏิบัติ ราชการ ของ",
        "back": "ผู้มอบอำนาจ มี หน้าที่ กำกับ ดูแล"
    },
    {
        "front": "ผู้รับมอบอำนาจ - - - - - แก้ไข การปฏิบัติ ราชการ ของ ผู้รับมอบอำนาจ ได้",
        "back": "และ ให้ มีอำนาจ แนะนำ หรือ"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - ของ ส่วนราชการ ภาย ในกรม ถ้า การปฏิบัติ ราชการ ใด ของ",
        "back": "๔๐/๑ [34] ใน การปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ นั้น มี ลักษณะ เป็น งานการ ให้บริการ หรือ - - - - - ด้วย และ",
        "back": "มี การ ให้บริการ เกี่ยวเนื่อง อยู่"
    },
    {
        "front": "หาก - - - - - บริการ รูปแบบ พิเศษ จะ บรรลุเป้าหมาย ตาม มาตรา ๓/๑ ยิ่งขึ้น",
        "back": "แยก การบริหาร ออก เป็น หน่วย"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ดังกล่าว - - - - - จะ แยก การปฏิบัติ ราชการ ใน เรื่อง นั้น ไป",
        "back": "โดย ความ เห็นชอบ ของ คณะรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "จัดตั้ง เป็น หน่วย บริการ รูปแบบ พิเศษ - - - - - รัฐวิสาหกิจ แต่ อยู่ ใน",
        "back": "ซึ่ง มิใช่ เป็น ส่วนราชการ หรือ"
    },
    {
        "front": "กำกับ - - - - - ให้ เป็นไป ตามระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "ของ ส่วนราชการ ดังกล่าว ก็ได้ ทั้งนี้"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ - - - - - น้อย ให้ กำหนด รายละเอียด เกี่ยวกับ การ จัดตั้ง การ มอบอำนาจ",
        "back": "สำนักนายกรัฐมนตรี ตาม วรรค หนึ่ง อย่าง"
    },
    {
        "front": "ให้ ปฏิบัติ ราชการ แทน วิธีการ บริหารงาน - - - - - ดูแล สิทธิประโยชน์ ของ บุคลากร",
        "back": "การ ดำเนินการ ด้าน ทรัพย์สิน การกำกับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ด้วย",
        "back": "และ การ ยุบ เลิก ไว้"
    },
    {
        "front": "ให้ หน่วย บริการ รูปแบบ พิเศษ มี - - - - - ตาม ภารกิจ ที่ จัดตั้ง",
        "back": "หน้าที่ ปฏิบัติงาน ให้ กับ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "หน่วย บริการ รูปแบบ พิเศษ นั้น เป็นหลัก - - - - - ส่วนราชการ ดังกล่าว ตามที่ ได้",
        "back": "และ สนับสนุน ภารกิจ อื่น ของ"
    },
    {
        "front": "รับมอบหมาย และ อาจ ให้บริการ แก่ ส่วนราชการ - - - - - เอกชน แต่ ต้อง ไม่",
        "back": "อื่น หน่วยงาน ของ รัฐ หรือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - แห่ง การ จัดตั้ง",
        "back": "กระทบกระเทือน ต่อ ภารกิจ อันเป็น วัตถุประสงค์"
    },
    {
        "front": "ให้ รายได้ ของ หน่วย - - - - - ไม่ต้อง นำ ส่ง คลัง ตามกฎหมาย ว่าด้วย",
        "back": "บริการ รูปแบบ พิเศษ เป็นราย ได้ที่"
    },
    {
        "front": "วิธีการ งบประมาณ และ กฎหมาย ว่าด้วย เงินคงคลัง - - - - - ราชการ แทน",
        "back": "หมวด ๖ การรักษา"
    },
    {
        "front": "- - - - - อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้ ให้ รองนายกรัฐมนตรี เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "มาตรา ๔๑ ในกรณีที่ นายกรัฐมนตรี ไม่"
    },
    {
        "front": "ถ้า มี รองนายกรัฐมนตรี - - - - - ให้ รองนายกรัฐมนตรี คนใดคนหนึ่ง เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "หลาย คน ให้ คณะรัฐมนตรี มอบหมาย"
    },
    {
        "front": "ถ้า ไม่ มี ผู้ - - - - - ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้ ให้",
        "back": "ดำรงตำแหน่ง รองนายกรัฐมนตรี หรือ มี แต่"
    },
    {
        "front": "คณะรัฐมนตรี มอบหมาย ให้ รัฐมนตรี - - - - -",
        "back": "คนใดคนหนึ่ง เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - ดำรงตำแหน่ง รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง หรือ มี แต่ ไม่ อาจ",
        "back": "๔๒ ในกรณีที่ ไม่ มี ผู้"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ ราชการ ได้ ให้ รัฐมนตรี ช่วยว่าการ กระทรวง เป็น ผู้รักษา ราชการ - - - - -",
        "back": "แทน ถ้า มี รัฐมนตรี ช่วยว่าการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - มอบหมาย ให้ รัฐมนตรี ช่วยว่าการ กระทรวง คนใดคนหนึ่ง เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "กระทรวง หลาย คน ให้ คณะรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "ถ้า ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง รัฐมนตรี ช่วยว่าการ กระทรวง หรือ - - - - - ราชการ",
        "back": "มี แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "ได้ ให้ คณะรัฐมนตรี มอบหมาย ให้ - - - - - แทน",
        "back": "รัฐมนตรี คนใดคนหนึ่ง เป็น ผู้รักษา ราชการ"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ ความใน วรรค หนึ่ง มา ใช้ บังคับ แก่ - - - - - อนุโลม",
        "back": "รัฐมนตรี ว่าการ ทบวง ด้วย โดย"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๓ - - - - - เลขานุการ รัฐมนตรี หรือ มี แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ",
        "back": "ในกรณีที่ ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "ราชการ ได้ - - - - - ผู้รักษา ราชการ แทน ถ้า มี ผู้ช่วย เลขานุการ รัฐมนตรี",
        "back": "ให้ ผู้ช่วย เลขานุการ รัฐมนตรี เป็น"
    },
    {
        "front": "หลาย คน - - - - - ให้ ผู้ช่วย เลขานุการ รัฐมนตรี คนใดคนหนึ่ง เป็น ผู้รักษา ราชการ",
        "back": "ให้ รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง มอบหมาย"
    },
    {
        "front": "- - - - - เลขานุการ รัฐมนตรี ให้ รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง แต่งตั้ง ข้าราชการ ใน กระทรวง",
        "back": "แทน ถ้า ไม่ มี ผู้ช่วย"
    },
    {
        "front": "คน - - - - -",
        "back": "หนึ่ง เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ - - - - - บังคับ แก่ เลขานุการ รัฐมนตรี ว่าการ ทบวง ด้วย โดย อนุโลม",
        "back": "ความใน วรรค หนึ่ง มา ใช้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๔ ในกรณีที่ ไม่ - - - - - มี แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง ปลัดกระทรวง หรือ"
    },
    {
        "front": "ได้ ให้ รอง ปลัดกระทรวง เป็น ผู้รักษา - - - - - ปลัดกระทรวง หลาย คน ให้",
        "back": "ราชการ แทน ถ้า มี รอง"
    },
    {
        "front": "นายกรัฐมนตรี สำหรับ สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - รอง ปลัดกระทรวง คนใดคนหนึ่ง เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "หรือ รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง แต่งตั้ง"
    },
    {
        "front": "ถ้า ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง รอง ปลัดกระทรวง หรือ - - - - - ราชการ ได้",
        "back": "มี แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "ให้ นายกรัฐมนตรี สำหรับ สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง - - - - - ดำรงตำแหน่ง ไม่",
        "back": "แต่งตั้ง ข้าราชการ ใน กระทรวง ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "ต่ำกว่า อธิบดี หรือ เทียบเท่า - - - - -",
        "back": "เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ไม่ มี ผู้ - - - - - แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้",
        "back": "ดำรงตำแหน่ง รอง ปลัดกระทรวง หรือ มี"
    },
    {
        "front": "ปลัดกระทรวง จะ แต่งตั้ง ข้าราชการ ใน กระทรวง ซึ่ง ดำรงตำแหน่ง - - - - - เทียบเท่า เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน ก็ได้",
        "back": "ไม่ ต่ำกว่า ผู้อำนวยการ กอง หรือ"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - ๔๔ มา ใช้ บังคับ แก่ กรณี ที่ ไม่ มี",
        "back": "๔๕ ให้ นำ ความใน มาตรา"
    },
    {
        "front": "ผู้ ดำรงตำแหน่ง ปลัด ทบวง หรือ รอง ปลัด ทบวง ตาม มาตรา ๒๔ หรือ - - - - -",
        "back": "มาตรา ๒๘ ด้วย โดย อนุโลม"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๖ ในกรณีที่ - - - - - หรือ มี แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง อธิบดี"
    },
    {
        "front": "ได้ ให้ รองอธิบดี เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน ถ้า - - - - - ปลัดกระทรวง แต่งตั้ง",
        "back": "มี รองอธิบดี หลาย คน ให้"
    },
    {
        "front": "รองอธิบดี คนใดคนหนึ่ง เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน - - - - - รองอธิบดี หรือ มี แต่",
        "back": "ถ้า ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "ไม่ - - - - - ปลัดกระทรวง แต่งตั้ง ข้าราชการ ในกรม ซึ่ง ดำรงตำแหน่ง เทียบเท่า รองอธิบดี หรือ",
        "back": "อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้ ให้"
    },
    {
        "front": "- - - - - หรือ เทียบเท่า ขึ้นไป คนใดคนหนึ่ง เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน แต่ ถ้า",
        "back": "ข้าราชการ ตั้งแต่ ตำแหน่ง หัวหน้า กอง"
    },
    {
        "front": "นายกรัฐมนตรี สำหรับ - - - - - เห็นสมควร เพื่อ ความเหมาะสม แก่ การ รับผิดชอบ การปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "สำนักนายกรัฐมนตรี หรือ รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง"
    },
    {
        "front": "ในกรม นั้น - - - - - จะ แต่งตั้ง ข้าราชการ คนใดคนหนึ่ง ซึ่ง ดำรงตำแหน่ง ไม่ ต่ำกว่า",
        "back": "นายกรัฐมนตรี หรือ รัฐมนตรี ว่าการ กระทรวง"
    },
    {
        "front": "รองอธิบดี หรือ เทียบเท่า เป็น - - - - -",
        "back": "ผู้รักษา ราชการ แทน ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ไม่ มี - - - - - แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้ อธิบดี",
        "back": "ผู้ ดำรงตำแหน่ง รองอธิบดี หรือ มี"
    },
    {
        "front": "- - - - - ดำรงตำแหน่ง เทียบเท่า รองอธิบดี หรือ ข้าราชการ ตั้งแต่ ตำแหน่ง หัวหน้า กอง หรือ",
        "back": "จะ แต่งตั้ง ข้าราชการ ในกรม ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - แทน ก็ได้",
        "back": "เทียบเท่า ขึ้นไป เป็น ผู้รักษา ราชการ"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ ความใน วรรค หนึ่ง และ วรรค สอง มา ใช้ - - - - -",
        "back": "บังคับ แก่ กรณี ที่ ไม่"
    },
    {
        "front": "มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง เลขาธิการ - - - - - ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น ซึ่ง เทียบเท่า",
        "back": "รองเลขาธิการ ผู้อำนวยการ รองผู้อำนวยการ หรือ ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "ปลัดกระทรวง หรือ อธิบดี ใน ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น และ มี ฐานะ เป็น - - - - -",
        "back": "กรม ด้วย โดย อนุโลม"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๗ ในกรณีที่ ไม่ - - - - - ตาม มาตรา ๓๓ วรรค หนึ่ง หรือ",
        "back": "มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง เลขานุการ กรม"
    },
    {
        "front": "หัวหน้า ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๓๓ วรรค - - - - - อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้",
        "back": "สอง หรือ มี แต่ ไม่"
    },
    {
        "front": "ให้ อธิบดี แต่งตั้ง ข้าราชการ ในกรม คน หนึ่ง ซึ่ง - - - - - หรือ เทียบเท่า เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "ดำรงตำแหน่ง ไม่ ต่ำกว่า หัวหน้า กอง"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ ความใน - - - - - แก่ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง อื่น และ",
        "back": "มาตรา นี้ มา ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "มี - - - - - อนุโลม",
        "back": "ฐานะ เป็น กรม ด้วย โดย"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๘ ให้ ผู้รักษา ราชการ - - - - - มี อำนาจหน้าที่ เช่นเดียวกับ ผู้ ซึ่ง ตน แทน",
        "back": "แทน ตาม ความใน พระราชบัญญัติ นี้"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ผู้ ดำรงตำแหน่ง ใด หรือ ผู้รักษา ราชการ - - - - - หรือ มอบอำนาจ ให้",
        "back": "แทน ผู้ ดำรงตำแหน่ง นั้น มอบหมาย"
    },
    {
        "front": "ผู้ ดำรงตำแหน่ง อื่น ปฏิบัติ ราชการ แทน ให้ ผู้ปฏิบัติ ราชการ แทน มี อำนาจหน้าที่ เช่นเดียวกับ - - - - -",
        "back": "ผู้ ซึ่ง มอบหมาย หรือ มอบอำนาจ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ - - - - - ผู้ ดำรงตำแหน่ง ใด เป็น กรรมการ หรือ ให้ มี อำนาจหน้าที่",
        "back": "มี กฎหมาย อื่น แต่งตั้ง ให้"
    },
    {
        "front": "อย่างใด ให้ ผู้รักษา ราชการ แทน หรือ ผู้ปฏิบัติ ราชการ แทน มี - - - - -",
        "back": "อำนาจหน้าที่ เป็น กรรมการ หรือ มี"
    },
    {
        "front": "อำนาจหน้าที่ เช่นเดียวกับ ผู้ ดำรงตำแหน่ง นั้น ใน การรักษา ราชการ แทน หรือ ปฏิบัติ ราชการ - - - - -",
        "back": "แทน ด้วย แล้วแต่ กรณี"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๔๙ - - - - - ตาม พระราชบัญญัติ นี้ ไม่ กระทบกระเทือน อำนาจ นายกรัฐมนตรี รัฐมนตรีเจ้าสังกัด",
        "back": "การ เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน"
    },
    {
        "front": "- - - - - ปลัดกระทรวง ปลัด ทบวง อธิบดี หรือ ผู้ ดำรงตำแหน่ง เทียบเท่า อธิบดี ซึ่ง",
        "back": "ปลัดกระทรวง หรือ ผู้ ดำรงตำแหน่ง เทียบเท่า"
    },
    {
        "front": "เป็น ผู้บังคับบัญชา ที่จะ แต่งตั้ง ข้าราชการ - - - - - ตาม อำนาจหน้าที่ ที่ มี อยู่ ตามกฎหมาย",
        "back": "อื่น เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มี การ แต่งตั้ง ผู้รักษา - - - - - ให้ ผู้ ดำรงตำแหน่ง รอง หรือ",
        "back": "ราชการ แทน ตาม วรรค หนึ่ง"
    },
    {
        "front": "ผู้ช่วย พ้น จาก ความ เป็น - - - - - ที่ ผู้ ได้รับแต่งตั้ง ตาม วรรค หนึ่ง เข้า รับหน้าที่",
        "back": "ผู้รักษา ราชการ แทน นับแต่ เวลา"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๐ ความใน หมวด นี้ มิ - - - - - ใน กระทรวง ที่ เกี่ยวกับ",
        "back": "ให้ ใช้ บังคับ แก่ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ทหาร หมวด - - - - - ต่างประเทศ [35]",
        "back": "๗ การบริหาร ราชการ ใน"
    },
    {
        "front": "- - - - - นี้",
        "back": "มาตรา ๕๐/๑ [36] ใน หมวด"
    },
    {
        "front": "“คณะผู้แทน” หมายความว่า บรรดา ข้าราชการ ฝ่าย พลเรือน - - - - - ต่างประเทศ ซึ่ง ได้รับแต่งตั้ง ให้",
        "back": "หรือ ข้าราชการ ฝ่าย ทหารประจำการ ใน"
    },
    {
        "front": "ดำรงตำแหน่ง ใน - - - - - รอง กงสุล ส่วนราชการ ของ กระทรวงการต่างประเทศ ซึ่ง เรียกชื่อ เป็น",
        "back": "สถานเอกอัครราชทูต สถาน กงสุลใหญ่ สถานกงสุล สถาน"
    },
    {
        "front": "อย่าง อื่น และ - - - - - กงสุลใหญ่ และ คณะผู้แทน ถาวร ไทย ประจำ องค์การ ระหว่างประเทศ",
        "back": "ปฏิบัติหน้าที่ เช่นเดียวกับ สถานเอกอัครราชทูต หรือ สถาน"
    },
    {
        "front": "“หัวหน้า - - - - - ซึ่ง ได้รับแต่งตั้ง ให้ ดำรงตำแหน่ง หัวหน้า คณะผู้แทน ตามระเบียบ พิธี การทูต",
        "back": "คณะผู้แทน” หมายความว่า ข้าราชการ สังกัด กระทรวงการต่างประเทศ"
    },
    {
        "front": "หรือ ระเบียบ พิธีการ กงสุล ใน กรณี ของ - - - - - ระหว่างประเทศ ให้ หมายความว่า",
        "back": "คณะผู้แทน ถาวร ไทย ประจำ องค์การ"
    },
    {
        "front": "ข้าราชการ สังกัด ส่วนราชการ - - - - - คณะผู้แทน ถาวร ไทย ประจำ องค์การ ระหว่างประเทศ",
        "back": "ซึ่ง ได้รับแต่งตั้ง ให้ ดำรงตำแหน่ง หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "“รองหัวหน้า คณะผู้แทน” หมายความว่า ข้าราชการ สังกัด กระทรวงการต่างประเทศ ซึ่ง - - - - - สั่ง และ ปฏิบัติ",
        "back": "ได้รับแต่งตั้ง ให้ ดำรงตำแหน่ง เป็น ผู้ช่วย"
    },
    {
        "front": "ราชการ - - - - - ของ คณะผู้แทน ถาวร ไทย ประจำ องค์การ ระหว่างประเทศ ให้ หมายความว่า",
        "back": "แทน หัวหน้า คณะผู้แทน ใน กรณี"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ ดำรงตำแหน่ง ใน ลักษณะ เดียวกัน",
        "back": "ข้าราชการ สังกัด ส่วนราชการ ซึ่ง ได้รับแต่งตั้ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - คณะผู้แทน เป็น ผู้รับ นโยบาย และ คำสั่ง จาก นายกรัฐมนตรี ใน ฐานะ",
        "back": "มาตรา ๕๐/๒ [37] ให้ หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "หัวหน้า รัฐบาล คณะรัฐมนตรี กระทรวง ทบวง กรม มา ปฏิบัติการ ให้ เหมาะสม - - - - -",
        "back": "กับ การปฏิบัติ ราชการ ใน ต่างประเทศ"
    },
    {
        "front": "และ เป็น หัวหน้า บังคับบัญชา บุคคล ใน คณะผู้แทน และ จะ ให้ - - - - -",
        "back": "มี รองหัวหน้า คณะผู้แทน เป็น ผู้ช่วย"
    },
    {
        "front": "สั่ง และ ปฏิบัติ - - - - -",
        "back": "ราชการ แทน หัวหน้า คณะผู้แทน ก็ได้"
    },
    {
        "front": "การ สั่ง และ การปฏิบัติ ราชการ ของ กระทรวง ทบวง กรม ต่อ บุคคล ใน คณะผู้แทน ให้ เป็นไป - - - - -",
        "back": "ตามระเบียบ ที่ คณะรัฐมนตรี กำหนด"
    },
    {
        "front": "หัวหน้า คณะผู้แทน อาจ มอบอำนาจ ให้ บุคคล ใน คณะผู้แทน ปฏิบัติ - - - - - กำหนด",
        "back": "ราชการ แทน ตามระเบียบ ที่ คณะรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๐/๓ [38] ในกรณีที่ ไม่ มี ผู้ - - - - - แต่ ไม่ อาจ",
        "back": "ดำรงตำแหน่ง หัวหน้า คณะผู้แทน หรือ มี"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ - - - - - รักษา ราชการ แทน",
        "back": "ราชการ ได้ ให้ รองหัวหน้า คณะผู้แทน"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ไม่ มี รองหัวหน้า คณะผู้แทน ที่จะ - - - - - หนึ่ง หรือไม่ มี ผู้",
        "back": "รักษา ราชการ แทน ตาม วรรค"
    },
    {
        "front": "ดำรงตำแหน่ง ใด อันเป็น บุคคล ใน คณะผู้แทน - - - - - ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "หรือ มี แต่ บุคคล ดังกล่าว"
    },
    {
        "front": "ได้ ให้ การรักษา ราชการ แทน หัวหน้า คณะผู้แทน หรือ ผู้ - - - - - คณะผู้แทน",
        "back": "ดำรงตำแหน่ง ใด อันเป็น บุคคล ใน"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "เป็นไป ตามระเบียบ ที่ คณะรัฐมนตรี กำหนด"
    },
    {
        "front": "ความใน วรรค หนึ่ง - - - - - ฝ่าย ทหารประจำการ ใน ต่างประเทศ",
        "back": "ไม่ ใช้ บังคับ กับ ข้าราชการ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๐/๔ [39] หัวหน้า คณะผู้แทน - - - - -",
        "back": "มีอำนาจ และ หน้าที่ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "(๑) บริหาร ราชการ ตามกฎหมาย - - - - -",
        "back": "และ ระเบียบแบบแผน ของ ทางราชการ"
    },
    {
        "front": "(๒) บริหาร ราชการ ตามที่ คณะรัฐมนตรี กระทรวง ทบวง - - - - - สั่งการ ใน ฐานะ หัวหน้า รัฐบาล",
        "back": "กรม มอบหมาย หรือ ตามที่ นายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "(๓) บังคับบัญชา บุคคล - - - - - พลเรือน ที่ มิใช่ บุคคล ใน คณะผู้แทน ซึ่ง",
        "back": "ใน คณะผู้แทน และ ข้าราชการ ฝ่าย"
    },
    {
        "front": "ประจำ อยู่ ในประเทศ ที่ ตน มี อำนาจหน้าที่ เพื่อให้ - - - - - ข้อบังคับ หรือ",
        "back": "การปฏิบัติ ราชการ เป็นไป ตามกฎหมาย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "คำสั่ง ของ กระทรวง - - - - - คณะรัฐมนตรี หรือ การ สั่งการ ของ นายกรัฐมนตรี ใน ฐานะ หัวหน้า รัฐบาล",
        "back": "ทบวง กรม หรือ มติ ของ"
    },
    {
        "front": "(๔) รายงาน ข้อเท็จจริง - - - - - ราชการ ของ บุคคล ตาม (๓) เพื่อ ประกอบ",
        "back": "และ ความเห็น เกี่ยวกับ ผล การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "การพิจารณา ของ ผู้บังคับบัญชา ของ ส่วนราชการ ต้นสังกัด เกี่ยวกับ - - - - - เงินเดือน",
        "back": "การ แต่งตั้ง และ การ เลื่อนขั้น"
    },
    {
        "front": "- - - - - กระทรวง รัฐมนตรี ว่าการ ทบวง ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี ปลัดกระทรวง ปลัด ทบวง อธิบดี",
        "back": "มาตรา ๕๐/๕ [40] รัฐมนตรี ว่าการ"
    },
    {
        "front": "หรือ ผู้ ดำรงตำแหน่ง เทียบเท่า อาจ มอบอำนาจ - - - - - แทน ได้ ในการนี้ ให้",
        "back": "ให้ หัวหน้า คณะผู้แทน ปฏิบัติ ราชการ"
    },
    {
        "front": "นำ ความใน มาตรา ๓๘ - - - - -",
        "back": "มา ใช้ บังคับ โดย อนุโลม"
    },
    {
        "front": "เมื่อ - - - - - หนึ่ง โดย ชอบแล้ว ผู้รับมอบอำนาจ มี หน้าที่ ต้อง รับ มอบอำนาจ",
        "back": "มี การ มอบอำนาจ ตาม วรรค"
    },
    {
        "front": "นั้น และ จะ - - - - - ต่อไป ไม่ ได้ เว้นแต่ เป็นการ มอบอำนาจ ต่อไป",
        "back": "มอบอำนาจ นั้น ให้ แก่ ผู้อื่น"
    },
    {
        "front": "ให้ บุคคล ใน คณะผู้แทน - - - - -",
        "back": "ตามระเบียบ ที่ คณะรัฐมนตรี กำหนด"
    },
    {
        "front": "เมื่อ ได้ มี - - - - - มี หน้าที่ กำกับ ติดตาม ผล การปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "การ มอบอำนาจ แล้ว หัวหน้า คณะผู้แทน"
    },
    {
        "front": "ของ ผู้รับมอบอำนาจ และ ให้ มีอำนาจ แนะนำ และ แก้ไข - - - - -",
        "back": "การปฏิบัติ ราชการ ของ ผู้รับมอบอำนาจ ได้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๐/๖ [41] การ ที่ กระทรวง ทบวง - - - - - คำสั่ง ใด ที่",
        "back": "กรม จะ มอบอำนาจ หรือ มี"
    },
    {
        "front": "เกี่ยวข้อง ไป ยัง หัวหน้า คณะผู้แทน ให้ แจ้ง ผ่าน กระทรวงการต่างประเทศ - - - - - การ จัดระเบียบ บริหาร ราชการส่วนภูมิภาค",
        "back": "ส่วน ที่ ๒"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๑ ให้ จัดระเบียบ บริหาร ราชการส่วนภูมิภาค ดังนี้ - - - - - หมวด ๑ จังหวัด",
        "back": "(๑) จังหวัด (๒) อำเภอ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๒ ให้ รวม - - - - - เป็น จังหวัด มี ฐานะ เป็น นิติบุคคล",
        "back": "ท้องที่ หลาย ๆ อำเภอ ตั้งขึ้น"
    },
    {
        "front": "การ ตั้ง ยุบ และ - - - - - เป็น พระราชบัญญัติ",
        "back": "เปลี่ยนแปลง เขต จังหวัด ให้ ตรา"
    },
    {
        "front": "เพื่อ ประโยชน์ ใน การ บริหารงาน แบบ บูรณาการ ใน - - - - - จังหวัด หรือ",
        "back": "จังหวัด หรือ กลุ่ม จังหวัด ให้"
    },
    {
        "front": "กลุ่ม จังหวัด ยื่นคำขอ - - - - - หลักเกณฑ์ วิธีการ และ เงื่อนไข ที่ กำหนด ใน",
        "back": "จัด ตั้งงบประมาณ ได้ ทั้งนี้ ตาม"
    },
    {
        "front": "- - - - - หรือ กลุ่ม จังหวัด เป็น ส่วนราชการ ตามกฎหมาย ว่าด้วย วิธีการ งบประมาณ [42]",
        "back": "พระราชกฤษฎีกา ในกรณีนี้ ให้ ถือว่า จังหวัด"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๒/๑ [43] - - - - - จังหวัด ดังต่อไปนี้",
        "back": "ให้ จังหวัด มีอำนาจ ภายใน เขต"
    },
    {
        "front": "(๑) นำ ภารกิจ ของ - - - - - ไป ปฏิบัติ ให้ เกิด ผลสัมฤทธิ์",
        "back": "รัฐ และ นโยบาย ของ รัฐบาล"
    },
    {
        "front": "(๒) ดูแล ให้ - - - - - เป็นไป ตามกฎหมาย เพื่อให้ เกิด ความสงบเรียบร้อย และ เป็นธรรม ใน สังคม",
        "back": "มี การปฏิบัติ และ บังคับการ ให้"
    },
    {
        "front": "(๓) จัด ให้ มี การ คุ้มครอง - - - - - และ ชุมชน ที่ ด้อยโอกาส",
        "back": "ป้องกัน ส่งเสริม และ ช่วยเหลือ ประชาชน"
    },
    {
        "front": "เพื่อให้ - - - - - และ สังคม ใน การดำรงชีวิต อย่าง พอเพียง",
        "back": "ได้รับ ความเป็นธรรม ทั้ง ด้าน เศรษฐกิจ"
    },
    {
        "front": "(๔) จัด ให้ มี การ บริการ ภาครัฐ เพื่อให้ ประชาชน สามารถ เข้าถึง ได้ อย่าง เสมอหน้า - - - - -",
        "back": "รวดเร็ว และ มี คุณภาพ"
    },
    {
        "front": "(๕) จัด ให้ - - - - - สนับสนุน องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น เพื่อให้ สามารถ ดำเนิน การตาม อำนาจ",
        "back": "มี การ ส่งเสริม อุดหนุน และ"
    },
    {
        "front": "และ หน้าที่ ของ องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น และ - - - - - ดำเนิน การตาม ภารกิจ ที่ ได้รับ",
        "back": "ให้ มี ขีดความสามารถ พร้อม ที่จะ"
    },
    {
        "front": "- - - - - กรม",
        "back": "การ ถ่ายโอน จาก กระทรวง ทบวง"
    },
    {
        "front": "(๖) ปฏิบัติหน้าที่ อื่น ตามที่ คณะรัฐมนตรี - - - - - อื่น ของ รัฐ มอบหมาย หรือ ที่ มี กฎหมาย กำหนด",
        "back": "กระทรวง ทบวง กรม หรือ หน่วยงาน"
    },
    {
        "front": "เพื่อ ประโยชน์ ใน การ ปฏิบัติหน้าที่ ของ - - - - - เป็น หน้าที่ ของ ส่วนราชการ",
        "back": "จังหวัด ตาม วรรค หนึ่ง ให้"
    },
    {
        "front": "และ หน่วยงาน ของ รัฐ ที่ ประจำ อยู่ ใน - - - - - ให้ สอดคล้อง",
        "back": "เขต จังหวัด ที่จะ ต้อง ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตาม มาตรา ๕๓/๑",
        "back": "และ เป็นไปตาม แผน พัฒนา จังหวัด"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๓ ใน จังหวัด หนึ่ง ให้ มี คณะกรมการจังหวัด - - - - - ใน การบริหาร",
        "back": "ทำหน้าที่ เป็น ที่ปรึกษา ของ ผู้ว่าราชการจังหวัด"
    },
    {
        "front": "ราชการ แผ่นดิน ใน จังหวัด นั้น กับ ปฏิบัติหน้าที่ - - - - - ของ คณะรัฐมนตรี กำหนด [44]",
        "back": "อื่น ตามที่ กฎหมาย หรือ มติ"
    },
    {
        "front": "คณะกรมการจังหวัด ประกอบด้วย ผู้ว่าราชการจังหวัด เป็น ประธาน รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด - - - - - ปลัด จังหวัด อัยการ",
        "back": "หนึ่ง คน ตามที่ ผู้ว่าราชการจังหวัด มอบหมาย"
    },
    {
        "front": "จังหวัด ซึ่ง เป็น หัวหน้า ที่ทำการ อัยการ จังหวัด ผู้บังคับการ ตำรวจภูธร จังหวัด - - - - -",
        "back": "และ หัวหน้า ส่วนราชการ ประจำจังหวัด จาก"
    },
    {
        "front": "กระทรวง และ ทบวง - - - - - ประจำ อยู่ ใน จังหวัด กระทรวง หรือ ทบวง",
        "back": "ต่าง ๆ เว้นแต่ กระทรวงมหาดไทย ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "ละ หนึ่ง คน - - - - - จังหวัด เป็น กรมการจังหวัด และ เลขานุการ [45]",
        "back": "เป็น กรมการจังหวัด และ หัวหน้า สำนักงาน"
    },
    {
        "front": "ถ้า - - - - - ส่วนราชการ ประจำจังหวัด ซึ่ง กรม ต่าง ๆ ใน กระทรวง หรือ",
        "back": "กระทรวง หรือ ทบวง มี หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "ทบวง นั้น ส่ง มา ประจำ อยู่ - - - - - ให้ ปลัดกระทรวง หรือ ปลัด",
        "back": "ใน จังหวัด มากกว่า หนึ่ง คน"
    },
    {
        "front": "ทบวง กำหนดให้ หัวหน้า ส่วนราชการ ประจำจังหวัด หนึ่ง คน เป็นผู้แทน ของ - - - - -",
        "back": "กระทรวง หรือ ทบ วงใน คณะกรมการจังหวัด"
    },
    {
        "front": "ใน การ ปฏิบัติหน้าที่ ตาม วรรค หนึ่ง เมื่อ ผู้ว่าราชการจังหวัด เห็นสมควร - - - - - ประจำจังหวัด",
        "back": "จะ แต่งตั้ง ให้ หัวหน้า ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "ซึ่ง ปฏิบัติหน้าที่ ใน ราชการส่วนภูมิภาค คน - - - - - กรมการจังหวัด เพิ่มขึ้น เฉพาะ การ ปฏิบัติหน้าที่ ใด หน้า ที่หนึ่ง ก็ได้",
        "back": "หนึ่ง หรือ หลาย คน เป็น"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๓/๑ - - - - - พัฒนา จังหวัด ให้ สอดคล้อง กับ แนวทาง การพัฒนา เศรษฐกิจ",
        "back": "[46] ให้ จังหวัด จัดทำ แผน"
    },
    {
        "front": "และ สังคม - - - - - ประชาชน ใน ท้องถิ่น ใน จังหวัด",
        "back": "ใน ระดับชาติ และ ความต้องการ ของ"
    },
    {
        "front": "ใน การ จัดทำ แผน พัฒนา จังหวัด ตาม วรรค - - - - - มี การประชุม",
        "back": "หนึ่ง ให้ ผู้ว่าราชการจังหวัด จัด ให้"
    },
    {
        "front": "ปรึกษาหารือ ร่วมกัน ระหว่าง หัวหน้า ส่วนราชการ ที่ - - - - - ใน จังหวัด ไม่ ว่า",
        "back": "มี สถาน ที่ตั้ง ทำการ อยู่"
    },
    {
        "front": "- - - - - และ ผู้บริหาร องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น ทั้งหมด ใน จังหวัด รวมทั้ง ผู้แทน ภาค ประชา",
        "back": "จะ เป็น ราชการบริหารส่วนภูมิภาค หรือ ราชการบริหารส่วนกลาง"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "สังคม และ ผู้แทน ภาค ธุรกิจเอกชน"
    },
    {
        "front": "การ จัดทำ แผน พัฒนา จังหวัด ตาม วรรค หนึ่ง จำนวน และ - - - - -",
        "back": "วิธีการ สรรหา ผู้แทน ภาค ประชา"
    },
    {
        "front": "สังคม และ ผู้แทน ภาค ธุรกิจเอกชน ตาม วรรค สอง ให้ เป็นไปตาม หลักเกณฑ์ และ - - - - -",
        "back": "วิธีการ ที่ กำหนด ใน พระราชกฤษฎีกา"
    },
    {
        "front": "เมื่อ ประกาศใช้ แผน - - - - - แผน พัฒนา ท้องถิ่น ของ องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น และ การ",
        "back": "พัฒนา จังหวัด แล้ว การ จัดทำ"
    },
    {
        "front": "ดำเนินกิจการ ของ ส่วนราชการ และ หน่วยงาน อื่น ของ รัฐ ทั้งปวง ที่ - - - - -",
        "back": "กระทำ ใน พื้นที่ จังหวัด ต้อง"
    },
    {
        "front": "สอดคล้อง - - - - -",
        "back": "กับ แผน พัฒนา จังหวัด ดังกล่าว"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๓/๒ [47] ให้ - - - - - ใช้ บังคับ กับ การ จัดทำ แผน",
        "back": "นำ ความใน มาตรา ๕๓/๑ มา"
    },
    {
        "front": "- - - - - อนุโลม",
        "back": "พัฒนา กลุ่ม จังหวัด ด้วย โดย"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๔ ใน จังหวัด - - - - - หนึ่ง เป็น ผู้รับ นโยบาย และ คำสั่ง",
        "back": "หนึ่ง ให้ มี ผู้ว่าราชการจังหวัด คน"
    },
    {
        "front": "จาก นายกรัฐมนตรี ใน ฐานะ หัวหน้า รัฐบาล คณะรัฐมนตรี กระทรวง ทบวง - - - - - กับ",
        "back": "กรม มา ปฏิบัติการ ให้ เหมาะสม"
    },
    {
        "front": "ท้องที่ และ - - - - - บรรดา ข้าราชการ ฝ่ายบริหาร ซึ่ง ปฏิบัติหน้าที่ ใน ราชการส่วนภูมิภาค ใน",
        "back": "ประชาชน และ เป็น หัวหน้า บังคับบัญชา"
    },
    {
        "front": "เขต จังหวัด และ รับผิดชอบ - - - - - และ จะ ให้ มี รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด",
        "back": "ใน ราชการ จังหวัด และ อำเภอ"
    },
    {
        "front": "หรือ ผู้ช่วย ผู้ว่าราชการจังหวัด หรือ ทั้ง รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด และ ผู้ช่วย ผู้ว่าราชการจังหวัด เป็น ผู้ช่วย สั่ง และ ปฏิบัติ - - - - -",
        "back": "ราชการ แทน ผู้ว่าราชการจังหวัด ก็ได้"
    },
    {
        "front": "รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด - - - - - ข้าราชการ ฝ่ายบริหาร ส่วนภูมิภาค ใน เขต จังหวัด และ รับผิดชอบ",
        "back": "หรือ ผู้ช่วย ผู้ว่าราชการจังหวัด เป็น ผู้บังคับบัญชา"
    },
    {
        "front": "ใน - - - - -",
        "back": "ราชการ รอง จาก ผู้ว่าราชการจังหวัด"
    },
    {
        "front": "- - - - - ผู้ว่าราชการจังหวัด สังกัด กระทรวงมหาดไทย",
        "back": "ผู้ว่าราชการจังหวัด รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด และ ผู้ช่วย"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๕ ใน จังหวัด หนึ่ง - - - - - หัวหน้า ปกครอง บังคับบัญชา ข้าราชการ และ",
        "back": "นอกจาก จะ มี ผู้ว่าราชการจังหวัด เป็น"
    },
    {
        "front": "รับผิดชอบ งานบริหาร ราชการ ของ จังหวัด ดังกล่าว ใน - - - - - จังหวัด และ หัวหน้า",
        "back": "มาตรา ๕๔ ให้ มี ปลัด"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ประจำจังหวัด ซึ่ง กระทรวง ทบวง กรม ต่าง ๆ - - - - - ผู้ ช่วยเหลือ",
        "back": "ส่ง มา ประจำ ทำหน้าที่ เป็น"
    },
    {
        "front": "ผู้ว่าราชการจังหวัด และ มีอำนาจ บังคับบัญชา ข้าราชการ ฝ่ายบริหาร ส่วนภูมิภาค - - - - - นั้น ใน จังหวัด นั้น",
        "back": "ซึ่ง สังกัด กระทรวง ทบวง กรม"
    },
    {
        "front": "- - - - - หนึ่ง นอกจาก กรุงเทพมหานคร ให้ มี คณะกรรมการ ธรรมาภิบาล จังหวัด คณะ หนึ่ง",
        "back": "มาตรา ๕๕/๑ [48] ใน จังหวัด"
    },
    {
        "front": "- - - - - สอดส่อง และ เสนอแนะ การ ปฏิบัติภารกิจ ของ หน่วยงาน ของ รัฐ ใน",
        "back": "เรียก โดยย่อ ว่า “ก.ธ.จ.” ทำหน้าที่"
    },
    {
        "front": "จังหวัด ให้ ใช้ วิธี การบริหาร - - - - - เป็นไป ตามหลักการ ที่ กำหนด ไว้ ใน มาตรา ๓/๑",
        "back": "กิจการ บ้านเมือง ที่ ดี และ"
    },
    {
        "front": "ก.ธ.จ.ประกอบด้วย ผู้ ตรวจราชการ สำนักนายกรัฐมนตรี ซึ่ง มี เขต อำนาจ ใน จังหวัด - - - - -",
        "back": "เป็น ประธาน ผู้แทน ภาค ประชา"
    },
    {
        "front": "สังคม ผู้แทน สมาชิกสภา ท้องถิ่น ที่ ไม่ ได้ ดำรงตำแหน่ง ผู้บริหาร - - - - - จำนวน",
        "back": "และ ผู้แทน ภาค ธุรกิจเอกชน ทั้งนี้"
    },
    {
        "front": "วิธีการ สรรหา และ การ - - - - - สำนักนายกรัฐมนตรี",
        "back": "ปฏิบัติหน้าที่ ของ ก.ธ.จ.ให้ เป็นไป ตามระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ก.ธ.จ.พบ ว่า มี - - - - - ระเบียบ หรือ ข้อบังคับ หรือ มี กรณี",
        "back": "การ ละเลย ไม่ ปฏิบัติ ตามกฎหมาย"
    },
    {
        "front": "ที่ เป็นการ ทุจริต - - - - - ต้อง แจ้ง ให้ ผู้ว่าราชการจังหวัด หัวหน้า ส่วนราชการ รัฐวิสาหกิจ",
        "back": "ให้ เป็น หน้าที่ ของ ก.ธ.จ.ที่จะ"
    },
    {
        "front": "หรือ หน่วยงาน - - - - - แล้วแต่ กรณี เพื่อ ดำเนิน การตาม อำนาจหน้าที่ ต่อไป",
        "back": "อื่น ของ รัฐ ที่ เกี่ยวข้อง"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๖ ในกรณีที่ ไม่ มี ผู้ - - - - - ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "ดำรงตำแหน่ง ผู้ว่าราชการจังหวัด หรือ มี แต่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ผู้รักษา ราชการ แทน ถ้า ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด",
        "back": "ได้ ให้ รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด เป็น"
    },
    {
        "front": "- - - - - ปฏิบัติ ราชการ ได้ ให้ ผู้ช่วย ผู้ว่าราชการจังหวัด เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "หรือ มี แต่ ไม่ อาจ"
    },
    {
        "front": "ถ้า - - - - - ผู้ว่าราชการจังหวัด หรือ มี แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้",
        "back": "ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง ผู้ช่วย"
    },
    {
        "front": "ให้ - - - - - แทน ถ้า มี รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด ผู้ช่วย ผู้ว่าราชการจังหวัด หรือ ปลัด",
        "back": "ปลัด จังหวัด เป็น ผู้รักษา ราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - แต่งตั้ง รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด ผู้ช่วย ผู้ว่าราชการจังหวัด หรือ ปลัด จังหวัด คนใดคนหนึ่ง แล้วแต่",
        "back": "จังหวัด หลาย คน ให้ ปลัดกระทรวง"
    },
    {
        "front": "กรณี เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน ถ้า ไม่ มี - - - - - ผู้ช่วย ผู้ว่าราชการจังหวัด",
        "back": "ทั้ง ผู้ ดำรงตำแหน่ง รอง ผู้ว่าราชการจังหวัด"
    },
    {
        "front": "- - - - - แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้ ให้ หัวหน้า ส่วนราชการ ประจำจังหวัด",
        "back": "และ ปลัด จังหวัด หรือ มี"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ ทางราชการ เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "ซึ่ง มี อาวุโส ตาม ระเบียบแบบแผน"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๗ - - - - -",
        "back": "ผู้ว่าราชการจังหวัด มีอำนาจ และ หน้าที่ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "(๑)[49] บริหาร ราชการ ตามกฎหมาย - - - - - แผน พัฒนา จังหวัด",
        "back": "ระเบียบแบบแผน ของ ทางราชการ และ ตาม"
    },
    {
        "front": "(๒) บริหาร ราชการ ตามที่ คณะรัฐมนตรี กระทรวง - - - - - นายกรัฐมนตรี สั่งการ ใน ฐานะ หัวหน้า รัฐบาล",
        "back": "ทบวง กรม มอบหมาย หรือ ตามที่"
    },
    {
        "front": "(๓) บริหาร ราชการ ตามคำแนะนำ และ คำชี้แจง ของ ผู้ ตรวจราชการ - - - - - กฎหมาย",
        "back": "กระทรวง ใน เมื่อ ไม่ ขัดต่อ"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ - - - - - ทบวง กรม มติ ของ คณะรัฐมนตรี หรือ การ สั่งการ ของ นายกรัฐมนตรี",
        "back": "ข้อบังคับ หรือ คำสั่ง ของ กระทรวง"
    },
    {
        "front": "(๔) กำกับ ดูแล การปฏิบัติ ราชการ อัน มิใช่ ราชการส่วนภูมิภาค ของ ข้าราชการ - - - - -",
        "back": "ซึ่ง ประจำ อยู่ ใน จังหวัด"
    },
    {
        "front": "- - - - - ฝ่าย ตุลาการ ข้าราชการ ฝ่าย อัยการ ข้าราชการพลเรือน ใน มหาวิทยาลัย ข้าราชการ ใน",
        "back": "นั้น ยกเว้น ข้า ราชการทหาร ข้าราชการ"
    },
    {
        "front": "สำนักงานตรวจเงินแผ่นดิน และ ข้าราชการ ครู ให้ ปฏิบัติ - - - - - ข้อบังคับ หรือ คำสั่ง ของ",
        "back": "ราชการ ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "กระทรวง - - - - - คณะรัฐมนตรี หรือ การ สั่งการ ของ นายกรัฐมนตรี หรือ ยับยั้ง การกระทำ",
        "back": "ทบวง กรม หรือ มติ ของ"
    },
    {
        "front": "ใด ๆ ของ ข้าราชการ ใน จังหวัด ที่ ขัดต่อ กฎหมาย - - - - - กระทรวง",
        "back": "ระเบียบ ข้อบังคับ หรือ คำสั่ง ของ"
    },
    {
        "front": "ทบวง กรม มติ ของ คณะรัฐมนตรี หรือ การ สั่งการ ของ นายกรัฐมนตรี - - - - - ทบวง กรม ที่ เกี่ยวข้อง",
        "back": "ไว้ ชั่วคราว แล้ว รายงาน กระทรวง"
    },
    {
        "front": "(๕) ประสานงาน และ ร่วมมือ กับ ข้า ราชการทหาร ข้าราชการ ฝ่าย - - - - - ใน",
        "back": "ตุลาการ ข้าราชการ ฝ่าย อัยการ ข้าราชการพลเรือน"
    },
    {
        "front": "มหาวิทยาลัย ข้าราชการ ใน - - - - - ตรวจราชการ และ หัวหน้า ส่วนราชการ ใน ระดับ เขต",
        "back": "สำนักงานตรวจเงินแผ่นดิน และ ข้าราชการ ครู ผู้"
    },
    {
        "front": "- - - - - หรือ ป้องปัด ภัยพิบัติ สาธารณะ",
        "back": "หรือ ภาค ใน การพัฒนา จังหวัด"
    },
    {
        "front": "(๖)[50] เสนอ งบประมาณ ต่อ กระทรวง ที่ เกี่ยวข้อง หรือ - - - - - สำนักงบประมาณ ตาม",
        "back": "เสนอ ขอ จัด ตั้งงบประมาณ ต่อ"
    },
    {
        "front": "- - - - - รายงาน ให้ กระทรวงมหาดไทย ทราบ",
        "back": "มาตรา ๕๒ วรรค สาม และ"
    },
    {
        "front": "(๗)[51] กำกับ - - - - -",
        "back": "ดูแล การบริหาร ราชการส่วนท้องถิ่น ตามกฎหมาย"
    },
    {
        "front": "(๘) กำกับ - - - - - ของ รัฐบาล หรือ รัฐวิสาหกิจ ในการนี้ ให้ มีอำนาจ ทำ",
        "back": "การ ปฏิบัติหน้าที่ ของ พนักงาน องค์การ"
    },
    {
        "front": "รายงาน หรือ แสดงความคิดเห็น เกี่ยวกับ การ ดำเนินงาน ของ องค์การ ของ รัฐบาล หรือ รัฐวิสาหกิจ ต่อ รัฐมนตรีเจ้าสังกัด องค์การ - - - - -",
        "back": "ของ รัฐบาล หรือ รัฐวิสาหกิจ"
    },
    {
        "front": "(๙) บรรจุ - - - - - ข้า ราชการส่วนภูมิภาค ใน จังหวัด ตามกฎหมาย และ ตามที่ ปลัดกระทรวง",
        "back": "แต่งตั้ง ให้ บำเหน็จ และ ลงโทษ"
    },
    {
        "front": "ปลัด - - - - -",
        "back": "ทบวง หรือ อธิบดี มอบหมาย"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตัดทอน อำนาจหน้าที่ ของ ผู้ว่าราชการจังหวัด ใน การบริหาร ราชการ ใน จังหวัด หรือ",
        "back": "มาตรา ๕๘ การยกเว้น จำกัด หรือ"
    },
    {
        "front": "ให้ ข้าราชการ ของ ส่วนราชการ ใด มี อำนาจหน้าที่ ใน การบริหาร ราชการส่วนภูมิภาค - - - - - โดย ตรา เป็น พระราชบัญญัติ",
        "back": "เช่นเดียวกับ ผู้ว่าราชการจังหวัด จะ กระ ทำได้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๕๙ ให้ นำ ความใน มาตรา - - - - - ใช้ บังคับ แก่ ผู้รักษา",
        "back": "๔๘ และ มาตรา ๔๙ มา"
    },
    {
        "front": "ราชการ แทน - - - - - หมวด นี้",
        "back": "และ ผู้ปฏิบัติ ราชการ แทน ตาม"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - จังหวัด ดังนี้",
        "back": "๖๐ ให้ แบ่ง ส่วนราชการ ของ"
    },
    {
        "front": "(๑) สำนักงาน - - - - - ทั่วไป และ การวางแผน พัฒนา จังหวัด ของ จังหวัด นั้น",
        "back": "จังหวัด มี หน้าที่ เกี่ยวกับ ราชการ"
    },
    {
        "front": "มี หัวหน้า - - - - - และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ ของ สำนักงาน จังหวัด",
        "back": "สำนักงาน จังหวัด เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ"
    },
    {
        "front": "(๒) ส่วน ต่าง ๆ ซึ่ง - - - - - มี หน้าที่ เกี่ยวกับ ราชการ ของ",
        "back": "กระทรวง ทบวง กรม ได้ ตั้งขึ้น"
    },
    {
        "front": "กระทรวง ทบวง กรม - - - - - ประจำจังหวัด นั้น ๆ เป็น ผู้ปกครอง บังคับบัญชา รับผิดชอบ",
        "back": "นั้น ๆ มี หัวหน้า ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "หมวด ๒ อำเภอ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๑ ใน จังหวัด หนึ่ง ให้ มี หน่วยราชการ - - - - - ว่า อำเภอ",
        "back": "บริหาร รอง จาก จังหวัด เรียก"
    },
    {
        "front": "การ ตั้ง ยุบ - - - - - ตรา เป็น พระราชกฤษฎีกา",
        "back": "และ เปลี่ยน เขต อำเภอ ให้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๑/๑ [52] ให้ อำเภอ มี อำนาจหน้าที่ - - - - -",
        "back": "ภายใน เขต อำเภอ ดังต่อไปนี้"
    },
    {
        "front": "(๑) อำนาจ และ หน้าที่ - - - - - (๑) (๒) (๓) (๔) (๕) และ",
        "back": "ตามที่ กำหนด ใน มาตรา ๕๒/๑"
    },
    {
        "front": "(๖) โดย ให้ นำ ความใน มาตรา - - - - - บังคับ โดย อนุโลม",
        "back": "๕๒/๑ วรรค สอง มา ใช้"
    },
    {
        "front": "(๒) ส่งเสริม สนับสนุน และ จัด ให้ - - - - - หน่วยงาน ของ รัฐ ใน ลักษณะ ศูนย์ บริการ ร่วม",
        "back": "มี การ บริการ ร่วมกัน ของ"
    },
    {
        "front": "(๓) - - - - - กับ ชุมชน ใน การ ดำเนินการ ให้ มีแผน ชุมชน เพื่อ",
        "back": "ประสานงาน กับ องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น เพื่อ ร่วมมือ"
    },
    {
        "front": "รองรับ การ - - - - - และ กระทรวง ทบวง กรม",
        "back": "สนับสนุน งบประมาณ จาก องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น จังหวัด"
    },
    {
        "front": "(๔) ไกล่เกลี่ย หรือ จัด ให้ มี การ ไกล่เกลี่ย ประนอม ข้อพิพาท - - - - -",
        "back": "เพื่อให้ เกิด ความสงบเรียบร้อย ใน สังคม"
    },
    {
        "front": "ตาม - - - - -",
        "back": "มาตรา ๖๑/๒ และ มาตรา ๖๑/๓"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๑/๒ [53] ใน อำเภอ หนึ่ง ให้ มี - - - - - และ ประนอม",
        "back": "คณะ บุคคล ผู้ ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย"
    },
    {
        "front": "ข้อพิพาท ของ ประชาชน ที่ คู่กรณี ฝ่ายใดฝ่ายหนึ่ง - - - - - อำเภอ ใน เรื่อง ที่",
        "back": "มี ภูมิลำเนา อยู่ ใน เขต"
    },
    {
        "front": "พิพาท ทาง แพ่ง - - - - - ทาง แพ่ง อื่น ที่ มี ทุนทรัพย์ ไม่",
        "back": "เกี่ยวกับ ที่ดิน มรดก และ ข้อพิพาท"
    },
    {
        "front": "เกิน สอง แสน - - - - - กำหนด ใน พระราชกฤษฎีกา",
        "back": "บาท หรือ มากกว่า นั้น ตามที่"
    },
    {
        "front": "ให้ นายอำเภอ โดย ความ เห็นชอบ ของ คณะกรมการจังหวัด จัดทำ - - - - - คณะ บุคคล",
        "back": "บัญชีรายชื่อ บุคคล ที่จะ ทำหน้าที่ เป็น"
    },
    {
        "front": "ผู้ ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย และ ประนอม ข้อพิพาท โดย คัดเลือก - - - - - มีประสบการณ์ เหมาะสม",
        "back": "จาก บุคคล ที่ มีความรู้ หรือ"
    },
    {
        "front": "กับ - - - - -",
        "back": "การ ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย ข้อพิพาท"
    },
    {
        "front": "- - - - - คู่พิพาท ตกลง ยิน ยอมให้ ใช้ วิธีการ ไกล่เกลี่ย ข้อพิพาท ให้ คู่พิพาท",
        "back": "เมื่อ มี ข้อพิพาท เกิดขึ้น และ"
    },
    {
        "front": "- - - - - บัญชีรายชื่อ ตาม วรรค สอง ฝ่าย ละ หนึ่ง คน และ ให้",
        "back": "แต่ละ ฝ่าย เลือก บุคคล จาก"
    },
    {
        "front": "นายอำเภอ พนักงาน อัยการ - - - - - รับมอบหมาย คน หนึ่ง เป็น ประธาน เพื่อ ทำหน้าที่",
        "back": "ประจำจังหวัด หรือ ปลัดอำเภอ ที่ ได้"
    },
    {
        "front": "เป็น - - - - - และ ประนอม ข้อพิพาท",
        "back": "คณะ บุคคล ผู้ ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย"
    },
    {
        "front": "ให้ คณะ บุคคล ผู้ ทำหน้าที่ - - - - - อำนาจหน้าที่ รับฟัง ข้อพิพาท โดยตรง จาก",
        "back": "ไกล่เกลี่ย และ ประนอม ข้อพิพาท มี"
    },
    {
        "front": "คู่พิพาท และ ดำเนินการ ไกล่เกลี่ย ให้ เกิด ข้อตกลง ยินยอม - - - - - คู่พิพาท ทั้งสองฝ่าย",
        "back": "ร่วมกัน ระหว่าง คู่พิพาท โดยเร็ว ถ้า"
    },
    {
        "front": "ตกลง - - - - - ผู้ ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย และ ประนอม ข้อพิพาท จัด ให้ มี",
        "back": "กัน ได้ ให้ คณะ บุคคล"
    },
    {
        "front": "การทำสัญญา ประนีประนอมยอมความ ระหว่าง คู่พิพาท และ - - - - - ประนีประนอมยอมความ มีผล ผูกพัน คู่พิพาท ทั้งสองฝ่าย",
        "back": "ให้ ถือเอา ข้อตกลง ตาม สัญญา"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ คู่พิพาท ไม่ อาจ ตกลง กัน ได้ ให้ คณะ บุคคล - - - - -",
        "back": "ผู้ ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย และ ประนอม"
    },
    {
        "front": "ข้อพิพาท - - - - -",
        "back": "สั่ง จำหน่าย ข้อพิพาท นั้น"
    },
    {
        "front": "ข้อตกลง ตาม วรรค สี่ ให้ มีผล เช่นเดียวกับ คำชี้ขาด ของ - - - - -",
        "back": "อนุญาโตตุลาการ ตามกฎหมาย ว่าด้วย อนุญาโตตุลาการ"
    },
    {
        "front": "หลักเกณฑ์ และ วิธีการ จัดทำ - - - - - และ การ จัด ทำสัญญา ประนีประนอมยอมความ ตลอดจน",
        "back": "บัญชี การ ดำเนินการ ไกล่เกลี่ย ข้อพิพาท"
    },
    {
        "front": "ค่าตอบแทน ของ คณะ บุคคล ผู้ ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย - - - - - ตามที่ กำหนด ใน กฎกระทรวง",
        "back": "และ ประนอม ข้อพิพาท ให้ เป็นไป"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ - - - - - ประนีประนอมยอมความ ให้ คู่พิพาท อีก ฝ่าย หนึ่ง ยื่นคำร้อง ต่อ พนักงาน",
        "back": "คู่พิพาท ฝ่ายใดฝ่ายหนึ่ง ไม่ ปฏิบัติตาม สัญญา"
    },
    {
        "front": "อัยการ และ ให้ พนักงาน อัยการ ดำเนิน - - - - - เขต อำนาจ เพื่อให้ ออก",
        "back": "การยื่นคำร้อง ต่อ ศาล ที่ มี"
    },
    {
        "front": "คำบังคับ ให้ ตาม สัญญา ประนีประนอมยอมความ ดังกล่าว โดย ให้ นำ กฎหมาย ว่าด้วย อนุญาโตตุลาการ มา - - - - -",
        "back": "ใช้ บังคับ โดย อนุโลม"
    },
    {
        "front": "- - - - - ไกล่เกลี่ย และ ประนอม ข้อพิพาท ได้รับ ข้อพิพาท ไว้ พิจารณา ให้ อายุ",
        "back": "เมื่อ คณะ บุคคล ผู้ ทำหน้าที่"
    },
    {
        "front": "ความใน การฟ้องร้อง คดี - - - - - ยื่น ข้อพิพาท จนถึง วันที่ คณะ บุคคล ผู้",
        "back": "สะดุด หยุด ลง นับแต่ วันที่"
    },
    {
        "front": "ทำหน้าที่ ไกล่เกลี่ย และ ประนอม - - - - - วันที่ คู่พิพาท ทำสัญญา ประนีประนอมยอมความ กัน แล้วแต่ กรณี",
        "back": "ข้อพิพาท สั่ง จำหน่าย ข้อพิพาท หรือ"
    },
    {
        "front": "ความใน มาตรา นี้ ให้ - - - - - โดย อนุโลม",
        "back": "ใช้กับ เขต ของ กรุงเทพมหานคร ด้วย"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๑/๓ [54] บรรดา ความ ผิดที่ มี โทษทางอาญา - - - - - ใด หาก",
        "back": "ที่ เกิดขึ้น ใน เขต อำเภอ"
    },
    {
        "front": "เป็น ความผิดอันยอมความได้ และ มิใช่ เป็น ความผิด เกี่ยวกับ เพศ ถ้า ผู้เสียหาย - - - - -",
        "back": "และ ผู้ถูกกล่าวหา ยินยอม หรือ แสดงความจำนง"
    },
    {
        "front": "ให้ นายอำเภอ ของ อำเภอ - - - - - ดังกล่าว มอบหมาย เป็น ผู้ ไกล่เกลี่ย ตามควร",
        "back": "นั้น หรือ ปลัดอำเภอ ที่ นายอำเภอ"
    },
    {
        "front": "แก่ กรณี - - - - - ยินยอม เป็น หนังสือ ตามที่ ไกล่เกลี่ย และ ปฏิบัติตาม คำ",
        "back": "และ เมื่อ ผู้เสียหาย และ ผู้ถูกกล่าวหา"
    },
    {
        "front": "ไกล่เกลี่ย ดังกล่าว แล้ว ให้ - - - - - วิธี พิจารณา ความ อาญา",
        "back": "คดีอาญา เป็นอัน เลิกกัน ตาม ประมวลกฎหมาย"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ผู้เสียหาย และ - - - - - ให้ จำหน่าย ข้อพิพาท นั้น แต่ เพื่อ ประโยชน์",
        "back": "ผู้ถูกกล่าวหา ไม่ ยินยอม ตามที่ ไกล่เกลี่ย"
    },
    {
        "front": "ใน การ ที่ ผู้เสียหาย จะ ไป ดำเนินคดี ต่อไป อายุความ การ ร้องทุกข์ ตาม ประมวลกฎหมายอาญา ให้ เริ่ม - - - - -",
        "back": "นับแต่ วันที่ จำหน่าย ข้อพิพาท"
    },
    {
        "front": "หลักเกณฑ์ และ วิธี - - - - - หนึ่ง ให้ เป็นไป ตามที่ กำหนด ใน กฎกระทรวง",
        "back": "ใน การ ดำเนิน การตาม วรรค"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๒ ใน อำเภอ หนึ่ง - - - - - หัวหน้า ปกครอง บังคับบัญชา บรรดา ข้าราชการ",
        "back": "มี นายอำเภอ คน หนึ่ง เป็น"
    },
    {
        "front": "ใน อำเภอ - - - - - อำเภอ นายอำเภอ สังกัด กระทรวงมหาดไทย",
        "back": "และ รับผิดชอบ งานบริหาร ราชการ ของ"
    },
    {
        "front": "บรรดา อำนาจ และ หน้าที่ เกี่ยวกับ ราชการ ของ - - - - - กำหนดให้ กรมการอำเภอ และ",
        "back": "กรมการอำเภอ หรือ นายอำเภอ ซึ่ง กฎหมาย"
    },
    {
        "front": "นายอำเภอ มี อยู่ ให้ โอน ไป เป็น - - - - -",
        "back": "อำนาจ และ หน้าที่ ของ นายอำเภอ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๓ - - - - - มี นายอำเภอ เป็น ผู้ปกครอง บังคับบัญชา และ รับผิดชอบ ดังกล่าว",
        "back": "ใน อำเภอ หนึ่ง นอกจาก จะ"
    },
    {
        "front": "ใน มาตรา ๖๒ ให้ - - - - - อำเภอ ซึ่ง กระทรวง ทบวง กรม ต่าง",
        "back": "มี ปลัดอำเภอ และ หัวหน้าส่วน ราชการประจำ"
    },
    {
        "front": "ๆ ส่ง - - - - - ผู้ ช่วยเหลือ นายอำเภอ และ มีอำนาจ บังคับบัญชา ข้าราชการ ฝ่ายบริหาร",
        "back": "มา ประจำ ให้ ปฏิบัติหน้าที่ เป็น"
    },
    {
        "front": "ส่วนภูมิภาค - - - - - นั้น ใน อำเภอ นั้น",
        "back": "ซึ่ง สังกัด กระทรวง ทบวง กรม"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๔ ในกรณีที่ ไม่ มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง นายอำเภอ - - - - - หัวหน้าส่วน ราชการประจำ",
        "back": "ให้ ผู้ว่าราชการจังหวัด แต่งตั้ง ปลัดอำเภอ หรือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ระเบียบแบบแผน ของ ทางราชการ เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "อำเภอ ผู้ มี อาวุโส ตาม"
    },
    {
        "front": "ถ้า มี ผู้ ดำรงตำแหน่ง นายอำเภอ แต่ - - - - - ให้ นายอำเภอ แต่งตั้ง ปลัดอำเภอ",
        "back": "ไม่ อาจ ปฏิบัติ ราชการ ได้"
    },
    {
        "front": "หรือ หัวหน้าส่วน ราชการประจำ อำเภอ - - - - - ของ ทางราชการ เป็น ผู้รักษา ราชการ แทน",
        "back": "ผู้ มี อาวุโส ตาม ระเบียบแบบแผน"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ผู้ว่าราชการจังหวัด หรือ นายอำเภอ มิได้ แต่งตั้ง ผู้รักษา ราชการ แทน - - - - - วรรค",
        "back": "ไว้ ตาม วรรค หนึ่ง และ"
    },
    {
        "front": "สอง ให้ ปลัดอำเภอ หรือ หัวหน้าส่วน ราชการประจำ อำเภอ ผู้ มี อาวุโส ตาม - - - - - ราชการ แทน",
        "back": "ระเบียบแบบแผน ของ ทางราชการ เป็น ผู้รักษา"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - ดังนี้",
        "back": "๖๕ นายอำเภอ มีอำนาจ และ หน้าที่"
    },
    {
        "front": "(๑) บริหาร ราชการ ตามกฎหมาย และ - - - - - ใด มิได้ บัญญัติ ว่า การปฏิบัติ",
        "back": "ระเบียบแบบแผน ของ ทางราชการ ถ้า กฎหมาย"
    },
    {
        "front": "ตามกฎหมาย นั้น เป็น หน้าที่ - - - - - หน้าที่ ของ นายอำเภอ ที่จะ ต้อง รักษาการ",
        "back": "ของ ผู้ใด โดยเฉพาะ ให้ เป็น"
    },
    {
        "front": "ให้ - - - - -",
        "back": "เป็นไป ตามกฎหมาย นั้น ด้วย"
    },
    {
        "front": "(๒) บริหาร ราชการ - - - - - มอบหมาย หรือ ตามที่ นายกรัฐมนตรี สั่งการ ใน ฐานะ หัวหน้า รัฐบาล",
        "back": "ตามที่ คณะรัฐมนตรี กระทรวง ทบวง กรม"
    },
    {
        "front": "(๓) บริหาร ราชการ ตามคำแนะนำ - - - - - ผู้ มี หน้าที่ ตรวจการ อื่น ซึ่ง",
        "back": "และ คำชี้แจง ของ ผู้ว่าราชการจังหวัด และ"
    },
    {
        "front": "คณะรัฐมนตรี นายกรัฐมนตรี กระทรวง ทบวง กรม และ ผู้ว่าราชการจังหวัด - - - - - กฎหมาย ระเบียบ ข้อบังคับ",
        "back": "มอบหมาย ใน เมื่อ ไม่ ขัดต่อ"
    },
    {
        "front": "หรือ คำสั่ง ของ กระทรวง ทบวง กรม มติ ของ คณะรัฐมนตรี - - - - -",
        "back": "หรือ การ สั่งการ ของ นายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "(๔) ควบคุม ดูแล - - - - -",
        "back": "การบริหาร ราชการส่วนท้องถิ่น ใน อำเภอ ตามกฎหมาย"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ อำเภอ ดังนี้",
        "back": "มาตรา ๖๖ ให้ แบ่ง ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เกี่ยวกับ ราชการ ทั่วไป ของ อำเภอ นั้น ๆ มี นายอำเภอ เป็น",
        "back": "(๑) สำนักงาน อำเภอ มี หน้าที่"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ผู้ปกครอง บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ"
    },
    {
        "front": "(๒) ส่วน ต่าง ๆ ซึ่ง กระทรวง ทบวง กรม - - - - - มี หน้าที่",
        "back": "ได้ ตั้งขึ้น ใน อำเภอ นั้น"
    },
    {
        "front": "เกี่ยวกับ ราชการ ของ กระทรวง ทบวง กรม นั้น ๆ มี หัวหน้าส่วน ราชการประจำ อำเภอ นั้น ๆ - - - - -",
        "back": "เป็น ผู้ปกครอง บังคับบัญชา รับผิดชอบ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๗ ให้ นำ ความใน มาตรา ๔๘ และ มาตรา - - - - - ผู้รักษา",
        "back": "๔๙ มา ใช้ บังคับ แก่"
    },
    {
        "front": "ราชการ แทน และ ผู้ปฏิบัติ - - - - -",
        "back": "ราชการ แทน ตาม หมวด นี้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๘ การ จัด การปกครอง อำเภอ นอกจาก ที่ ได้ บัญญัติ - - - - -",
        "back": "ไว้ ใน พระราชบัญญัติ นี้ ให้"
    },
    {
        "front": "เป็นไป ตามกฎหมาย ว่าด้วย การปกครอง ท้องที่ ส่วน ที่ ๓ - - - - -",
        "back": "การ จัดระเบียบ บริหาร ราชการส่วนท้องถิ่น"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๖๙ ท้องถิ่น ใด ที่ เห็นสมควร จัด - - - - - ท้องถิ่น ให้ จัดระเบียบ การปกครอง เป็น ราชการส่วนท้องถิ่น",
        "back": "ให้ ราษฎร มีส่วน ใน การปกครอง"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๐ ให้ จัดระเบียบ บริหาร ราชการส่วนท้องถิ่น ดังนี้ (๑) องค์การบริหารส่วนจังหวัด - - - - - สุขาภิบาล",
        "back": "(๒) เทศบาล (๓)"
    },
    {
        "front": "(๔) ราชการส่วนท้องถิ่น - - - - -",
        "back": "อื่น ตามที่ มี กฎหมาย กำหนด"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑ การ จัดระเบียบ การปกครอง องค์การบริหารส่วนจังหวัด เทศบาล - - - - - มี กฎหมาย กำหนด",
        "back": "สุขาภิบาล และ ราชการส่วนท้องถิ่น อื่น ตามที่"
    },
    {
        "front": "ให้ เป็นไป ตามกฎหมาย ว่าด้วย การ นั้น ส่วน ที่ - - - - - ราชการ [55]",
        "back": "๔ คณะกรรมการ พัฒนา ระบบ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๑ - - - - - ระบบ ราชการ คณะ หนึ่ง เรียก โดยย่อ ว่า “ก.พ.ร.”",
        "back": "[56] ให้ มี คณะกรรมการ พัฒนา"
    },
    {
        "front": "ประกอบด้วย นายกรัฐมนตรี หรือ รองนายกรัฐมนตรี ที่ นายกรัฐมนตรี มอบหมาย เป็น - - - - - นายกรัฐมนตรี กำหนด",
        "back": "ประธาน รัฐมนตรี หนึ่ง คน ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - การ กระจายอำนาจ ให้ แก่ องค์กรปกครองส่วนท้องถิ่น มอบหมาย หนึ่ง คน และ กรรมการ",
        "back": "เป็น รองประธาน ผู้ ซึ่ง คณะกรรมการ"
    },
    {
        "front": "ผู้ทรงคุณวุฒิ - - - - - คณะรัฐมนตรี แต่งตั้ง จาก ผู้มีความรู้ ความ เชี่ยวชาญ ใน ทาง ด้าน",
        "back": "ไม่ เกิน สิบ คน ซึ่ง"
    },
    {
        "front": "นิติศาสตร์ เศรษฐศาสตร์ รัฐศาสตร์ การบริหาร - - - - - จิตวิทยา องค์การ และ สังคมวิทยา อย่าง น้อย ด้าน ละ หนึ่ง คน",
        "back": "รัฐ กิจ การบริหารธุรกิจ การเงิน การคลัง"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ มีความจำเป็น เพื่อ - - - - - กำหนดให้ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ไม่ น้อยกว่า สาม คน",
        "back": "ให้การ ปฏิบัติงาน บรรลุผล คณะรัฐมนตรี จะ"
    },
    {
        "front": "แต่ ไม่ - - - - - เต็มเวลา ก็ได้ [57]",
        "back": "เกิน ห้า คน ต้อง ทำงาน"
    },
    {
        "front": "เลขาธิการ - - - - -",
        "back": "ก.พ.ร.เป็น กรรมการ และ เลขานุการ โดยตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "การ แต่งตั้ง กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ให้ คณะรัฐมนตรี - - - - - ได้รับ การ เสนอ โดย",
        "back": "พิจารณา จาก รายชื่อ บุคคล ที่"
    },
    {
        "front": "วิธีการ - - - - - วิธีการ สรรหา ที่ คณะรัฐมนตรี กำหนด",
        "back": "สรรหา ทั้งนี้ ตาม หลักเกณฑ์ และ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๒ [58] กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ต้อง มี คุณสมบัติ และ ไม่ มี ลักษณะ ต้องห้าม ดังต่อไปนี้ - - - - -",
        "back": "(๑) มี สัญชาติ ไทย"
    },
    {
        "front": "(๒) ไม่ เป็น - - - - -",
        "back": "บุคคลล้มละลาย คนไร้ความสามารถ หรือ คนเสมือนไร้ความสามารถ"
    },
    {
        "front": "(๓) ไม่ เคย ได้ รับโทษ จำคุก โดย คำพิพากษาถึงที่สุด ให้ จำคุก เว้นแต่ เป็นโทษ สำหรับ ความ - - - - -",
        "back": "ผิดที่ ได้ กระทำโดยประมาท หรือ ความผิดลหุโทษ"
    },
    {
        "front": "(๔) ไม่ เป็น ผู้ดำรงตำแหน่งทางการเมือง สมาชิกสภา ท้องถิ่น - - - - - ซึ่ง ดำรงตำแหน่ง ซึ่ง รับผิดชอบ",
        "back": "หรือ ผู้บริหารท้องถิ่น กรรมการ หรือ ผู้"
    },
    {
        "front": "การบริหาร พรรคการเมือง ที่ปรึกษา - - - - -",
        "back": "พรรคการเมือง หรือ เจ้าหน้าที่ พรรคการเมือง"
    },
    {
        "front": "- - - - - ปลดออก หรือ ให้ ออกจาก ราชการ หน่วยงาน ของ รัฐ หรือ รัฐวิสาหกิจ",
        "back": "(๕) ไม่ เคย ถูก ไล่ออก"
    },
    {
        "front": "เพราะ ทุจริตต่อหน้าที่ หรือ - - - - - ใน วงราชการ",
        "back": "ถือว่า กระทำการ ทุจริต และ ประพฤติมิชอบ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๓ [59] กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ มี - - - - - ปี ผู้ ซึ่ง พ้น",
        "back": "วาระ การดำรงตำแหน่ง คราว ละ สี่"
    },
    {
        "front": "จาก ตำแหน่ง แล้ว อาจ ได้รับแต่งตั้ง อีก ได้ - - - - - ติดต่อกัน",
        "back": "แต่ ไม่ เกิน สอง วาระ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ พ้น จาก ตำแหน่ง ตาม วาระ - - - - - ผู้ทรงคุณวุฒิ ใหม่",
        "back": "แต่ ยัง มิได้ แต่งตั้ง กรรมการ"
    },
    {
        "front": "ให้ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ นั้น ปฏิบัติหน้าที่ ไป ก่อน จนกว่า จะ ได้ - - - - -",
        "back": "แต่งตั้ง กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ใหม่"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๔ [60] นอกจาก การ พ้น จาก - - - - - พ้น จาก ตำแหน่ง",
        "back": "ตำแหน่ง ตาม วาระ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ"
    },
    {
        "front": "เมื่อ (๑) - - - - -",
        "back": "ตาย (๒) ลาออก"
    },
    {
        "front": "(๓) ขาด คุณสมบัติ - - - - - มาตรา ๗๑/๒",
        "back": "หรือ มี ลักษณะ ต้องห้าม ตาม"
    },
    {
        "front": "(๔) คณะรัฐมนตรี ให้ ออก เพราะ บกพร่อง ต่อ หน้าที่ - - - - - ความสามารถ",
        "back": "มี ความประพฤติ เสื่อมเสีย หรือ หย่อน"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๕ [61] ในกรณีที่ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ พ้น จาก ตำแหน่ง ก่อ - - - - -",
        "back": "นวาระ และ ยัง มิได้ แต่งตั้ง"
    },
    {
        "front": "กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ แทน ตำแหน่ง ที่ว่าง ให้ กรรมการ ที่ - - - - -",
        "back": "เหลืออยู่ ปฏิบัติหน้าที่ ต่อไป ได้"
    },
    {
        "front": "เมื่อ ตำแหน่ง กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ว่าง - - - - - แต่งตั้ง กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ภายใน สามสิบ",
        "back": "ลง ก่อ นวาระ ให้ ดำเนินการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ผู้ทรงคุณวุฒิ เหลือ ไม่ ถึง หนึ่งร้อย แปดสิบ วัน จะ ไม่ แต่งตั้ง กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ก็ได้",
        "back": "วัน เว้นแต่ วาระ ของ กรรมการ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๖ [62] กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ซึ่ง - - - - - กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ซึ่ง ได้รับแต่งตั้ง",
        "back": "ได้รับแต่งตั้ง แทน ตำแหน่ง ที่ว่าง หรือ"
    },
    {
        "front": "เพิ่มขึ้น ใน ระหว่าง ที่ กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ อื่น ยังมี วาระ - - - - - ผู้ทรงคุณวุฒิ",
        "back": "อยู่ ใน ตำแหน่ง ให้ กรรมการ"
    },
    {
        "front": "ที่ ได้รับแต่งตั้ง มี วาระ การดำรงตำแหน่ง - - - - - กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ที่ ยังอยู่ ใน ตำแหน่ง",
        "back": "เท่ากับ เวลา ที่ เหลืออยู่ ของ"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - กรรมการ มา ประชุม ไม่ น้อยกว่า กึ่งหนึ่ง ของ จำนวน กรรมการ",
        "back": "๗๑/๗ [63] การประชุม ก.พ.ร.ต้อง มี"
    },
    {
        "front": "ทั้งหมด เท่าที่ มี - - - - - ไม่ ว่า กรรมการ ดังกล่าว จะ เป็น กรรมการ ผู้ทรงคุณวุฒิ ที่ทำงาน เต็มเวลา หรือไม่",
        "back": "อยู่ จึง จะ เป็น องค์ประชุม"
    },
    {
        "front": "ใน การประชุม ก.พ.ร.ถ้า ประธาน ไม่ อยู่ ใน ที่ประชุม หรือไม่ อาจ - - - - -",
        "back": "ปฏิบัติหน้าที่ ได้ ให้ รองประธาน ปฏิบัติหน้าที่"
    },
    {
        "front": "แทน ในกรณีที่ - - - - - แต่ ไม่ อาจ ปฏิบัติหน้าที่ ได้ ให้ กรรมการ ที่มา",
        "back": "ไม่ มี รองประธาน หรือ มี"
    },
    {
        "front": "ประชุม - - - - - เป็น ประธาน ใน ที่ประชุม",
        "back": "เลือก กรรม การคน หนึ่ง ทำหน้าที่"
    },
    {
        "front": "การวินิจฉัย ชี้ขาด ให้ ถือ เสียงข้างมาก กรรม การคน หนึ่ง ให้ มีเสียง - - - - -",
        "back": "หนึ่ง ใน การ ลงคะแนน ถ้า"
    },
    {
        "front": "มี คะแนนเสียง เท่ากัน ให้ ประธาน ใน ที่ประชุม ออกเสียง เพิ่มขึ้น - - - - - ชี้ขาด",
        "back": "อีก เสียง หนึ่ง เป็น เสียง"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๘ [64] การ - - - - - ผู้ทรงคุณวุฒิ ที่ ต้อง ทำงาน เต็มเวลา ให้",
        "back": "ปฏิบัติหน้าที่ และ ค่าตอบแทน ของ กรรมการ"
    },
    {
        "front": "เป็นไป - - - - -",
        "back": "ตามที่ กำหนด ใน พระราชกฤษฎีกา"
    },
    {
        "front": "- - - - - สำนักงาน คณะกรรมการ พัฒนา ระบบ ราชการ เป็น ส่วนราชการ ใน สำนักนายกรัฐมนตรี ทำหน้าที่",
        "back": "มาตรา ๗๑/๙ [65] ให้ มี"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่อื่น ตามที่ กฎหมาย หรือ ก.พ.ร.กำหนด โดย มี เลขาธิการ ก.พ.ร.ซึ่ง เป็น",
        "back": "รับผิดชอบ งานธุรการ ของ ก.พ.ร.และ หน้า"
    },
    {
        "front": "ข้าราชการพลเรือน สามัญ เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ - - - - - ระบบ ราชการ และ รับผิดชอบ",
        "back": "ลูกจ้าง ของ สำนักงาน คณะกรรมการ พัฒนา"
    },
    {
        "front": "การปฏิบัติ - - - - -",
        "back": "ราชการ ขึ้น ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๑/๑๐ - - - - -",
        "back": "[66] ก.พ.ร.มี อำนาจหน้าที่ ดังต่อไปนี้"
    },
    {
        "front": "(๑) เสนอแนะ และ ให้คำปรึกษา แก่ คณะรัฐมนตรี - - - - - งาน ของ รัฐ อย่าง",
        "back": "เกี่ยวกับ การพัฒนา ระบบ ราชการ และ"
    },
    {
        "front": "อื่น ซึ่ง รวมถึง - - - - - ระบบ บุคลากร มาตรฐาน ทาง คุณธรรม และ จริยธรรม",
        "back": "โครงสร้าง ระบบ ราชการ ระบบ งบประมาณ"
    },
    {
        "front": "ค่าตอบแทน และ วิธี ปฏิบัติ ราชการ อื่น - - - - - จะ เสนอแนะ ให้ มี",
        "back": "ให้ เป็นไปตาม มาตรา ๓/๑ โดย"
    },
    {
        "front": "การ กำหนด เป้าหมาย - - - - -",
        "back": "ยุทธศาสตร์ และ มาตรการ ก็ได้"
    },
    {
        "front": "(๒) เสนอแนะ และ ให้คำปรึกษา แก่ หน่วยงาน อื่น ของ รัฐ ที่ - - - - -",
        "back": "มิได้ อยู่ ใน กำกับ ของ"
    },
    {
        "front": "ราชการ ฝ่ายบริหาร - - - - -",
        "back": "ตามที่ หน่วยงาน ดังกล่าว ร้องขอ"
    },
    {
        "front": "(๓) - - - - - การ ดำเนินการ ขัด หรือไม่ สอดคล้อง กับ หลักเกณฑ์ ที่ กำหนด ใน มาตรา ๓/๑",
        "back": "รายงาน ต่อ คณะรัฐมนตรี ในกรณีที่ มี"
    },
    {
        "front": "(๔) เสนอ ต่อ - - - - - มาตรฐาน ใน การ จัดตั้ง การ รวม การ",
        "back": "คณะรัฐมนตรี เพื่อ กำหนด หลักเกณฑ์ และ"
    },
    {
        "front": "โอน การ ยุบ เลิก การ กำหนด ชื่อ - - - - - อำนาจหน้าที่ และ การแบ่งส่วน",
        "back": "การ เปลี่ยน ชื่อ การ กำหนด"
    },
    {
        "front": "ราชการ ภายใน ของ ส่วนราชการ - - - - - หรือ ส่วนราชการ อื่น",
        "back": "ที่ เป็น กระทรวง ทบวง กรม"
    },
    {
        "front": "(๕) เสนอ ความเห็น ต่อ คณะรัฐมนตรี ใน การ ตรา พระราชกฤษฎีกา - - - - - พระราชบัญญัติ นี้",
        "back": "และ กฎ ที่ ออก ตาม"
    },
    {
        "front": "(๖) ดำเนินการ ให้ มี การชี้แจง ทำความเข้าใจ แก่ ส่วนราชการ และ เจ้าหน้าที่ ที่ เกี่ยวข้อง - - - - - การ ฝึกอบรม",
        "back": "และ ประชาชน ทั่วไป รวม ตลอดทั้ง"
    },
    {
        "front": "(๗) ติดตาม - - - - - การ ปฏิบัติตาม พระราชบัญญัติ นี้ และ รายงาน ต่อ คณะรัฐมนตรี พร้อมทั้ง ข้อเสนอแนะ",
        "back": "ประเมินผล และ แนะนำ เพื่อให้ มี"
    },
    {
        "front": "(๘) ตีความ และ วินิจฉัย ปัญหา ที่ เกิดขึ้น จาก การ - - - - - กฎหมาย",
        "back": "ใช้ บังคับ พระราชบัญญัติ นี้ หรือ"
    },
    {
        "front": "ว่าด้วย - - - - - ตลอดทั้ง กำหนด แนวทาง ปฏิบัติ ในกรณีที่ เป็นปัญหา มติ ของ คณะกรรมการ",
        "back": "การปรับปรุง กระทรวง ทบวง กรม รวม"
    },
    {
        "front": "ตาม ข้อ นี้ เมื่อ ได้รับ ความ เห็นชอบ จาก คณะรัฐมนตรี - - - - - ตามกฎหมาย",
        "back": "แล้ว ให้ ใช้ บังคับ ได้"
    },
    {
        "front": "(๙) เรียก - - - - - ใด มา ชี้แจง หรือ แสดง ความเห็น ประกอบ การพิจารณา",
        "back": "ให้ เจ้าหน้าที่ หรือ บุคคล อื่น"
    },
    {
        "front": "(๑๐) จัดทำ รายงานประจำปี เกี่ยวกับ การพัฒนา และ จัดระบบ ราชการ - - - - - อื่น เสนอ",
        "back": "และ งาน ของ รัฐ อย่าง"
    },
    {
        "front": "- - - - - สภาผู้แทนราษฎร และ วุฒิสภา",
        "back": "ต่อ คณะรัฐมนตรี เพื่อ เสนอ ต่อ"
    },
    {
        "front": "(๑๑) แต่งตั้ง - - - - - เพื่อ ปฏิบัติหน้าที่ ต่าง ๆ ตามที่ มอบหมาย และ จะ",
        "back": "คณะกรรมการ คณะ อนุกรรมการ หรือ คณะทำงาน"
    },
    {
        "front": "- - - - - อื่น ด้วย ก็ได้",
        "back": "กำหนด อัตรา เบี้ยประชุม หรือ ค่าตอบแทน"
    },
    {
        "front": "(๑๒) ปฏิบัติหน้าที่ อื่น ตามที่ กำหนด ใน พระราชบัญญัติ - - - - - บทเฉพาะกาล",
        "back": "นี้ หรือ ตามที่ คณะรัฐมนตรี มอบหมาย"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๒ คำ ว่า “ทบวงการเมือง” ตามกฎหมาย - - - - - วันที่ พระราชบัญญัติ นี้ ใช้",
        "back": "อื่น ที่ มี อยู่ ก่อน"
    },
    {
        "front": "บังคับ ให้ หมายความ ถึง กระทรวง ทบวง กรม - - - - -",
        "back": "ตาม พระราชบัญญัติ นี้ แล้วแต่ กรณี"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ คณะปฏิวัติ เกี่ยวกับ การ จัดระเบียบ ราชการ ใน สำนักงาน รัฐมนตรี สำนักงานปลัดกระทรวง",
        "back": "มาตรา ๗๓ พระราชกฤษฎีกา และ ประกาศ"
    },
    {
        "front": "หรือ - - - - - เรียกชื่อ อย่าง อื่น ที่ มี ฐานะ เทียบเท่า กรม หรือ",
        "back": "ทบวง กรม และ ส่วนราชการ ที่"
    },
    {
        "front": "มี ฐานะ เป็น กรม ที่ ได้ ตรา หรือ ประกาศ - - - - - ราชการ",
        "back": "โดยอาศัยอำนาจ กฎหมาย ว่าด้วย ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "แผ่นดิน ที่ - - - - - พระราชบัญญัติ นี้ ใช้ บังคับ ให้ คง ใช้ บังคับ",
        "back": "ใช้ บังคับ อยู่ ก่อน วันที่"
    },
    {
        "front": "ได้ ต่อไป - - - - - กับ พระราชบัญญัติ นี้ จนกว่า จะ มี พระราชกฤษฎีกา ว่าด้วย",
        "back": "เท่าที่ ไม่ ขัด หรือ แย้ง"
    },
    {
        "front": "การ จัดระเบียบ ราช การตาม พระราชบัญญัติ - - - - -",
        "back": "นี้ ใช้ บังคับ แทน"
    },
    {
        "front": "[ คำ ว่า “สำนักงาน รัฐมนตรี” แก้ไข เพิ่มเติม - - - - - ระเบียบ บริหาร ราชการ",
        "back": "โดย มาตรา ๑๗ แห่ง พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕ ]"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - สำนักงาน รัฐมนตรี และ กรม หรือ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง",
        "back": "๗๔ พระราชกฤษฎีกา แบ่ง ส่วนราชการ ภายใน"
    },
    {
        "front": "อื่น และ มี ฐานะ เทียบเท่า กรม หรือ - - - - - ยัง มิได้ ระบุ",
        "back": "มี ฐานะ เป็น กรม ใด"
    },
    {
        "front": "อำนาจหน้าที่ ไว้ ตาม มาตรา ๘ วรรค สี่ - - - - - ภายใน สอง ปี",
        "back": "ให้ ดำเนินการ แก้ไข ให้ เสร็จสิ้น"
    },
    {
        "front": "นับแต่ วันที่ - - - - -",
        "back": "พระราชบัญญัติ นี้ ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "[ คำ ว่า “สำนักงาน รัฐมนตรี” - - - - - แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ",
        "back": "แก้ไข เพิ่มเติม โดย มาตรา ๑๗"
    },
    {
        "front": "แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕ ]"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๗๕ บทบัญญัติ แห่ง กฎหมาย กฎ ข้อบังคับ ระเบียบ - - - - - ประกาศ ของ",
        "back": "หรือ คำสั่ง ใด อ้าง ถึง"
    },
    {
        "front": "คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ ๒๑๘ ลงวันที่ ๒๙ กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕ หรือ - - - - - ของ",
        "back": "อ้าง ถึง บทบัญญัติ แห่ง ประกาศ"
    },
    {
        "front": "คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ ๒๑๘ ลงวันที่ - - - - - บทบัญญัติ แห่ง กฎหมาย กฎ ข้อบังคับ",
        "back": "๒๙ กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕ ให้ ถือว่า"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ หรือ คำสั่ง นั้น อ้าง ถึง - - - - - พระราชบัญญัติ นี้ ใน บท",
        "back": "พระราชบัญญัติ นี้ หรือ บทบัญญัติ แห่ง"
    },
    {
        "front": "มาตรา ที่ - - - - - ผู้ รับสนองพระบรมราชโองการ อานันท์ ปัน ยา ร ชุน นายกรัฐมนตรี",
        "back": "มีนัย เช่นเดียวกัน แล้วแต่ กรณี"
    },
    {
        "front": "หมายเหตุ :- เหตุผล ใน การ ประกาศใช้ พระราชบัญญัติ ฉบับ นี้ คือ - - - - -",
        "back": "โดยที่ เป็นการ จำเป็นต้อง กำหนด ขอบเขต"
    },
    {
        "front": "อำนาจหน้าที่ ของ ส่วนราชการ - - - - - มิ ให้ มี การ ปฏิบัติงาน ซ้ำซ้อน กัน",
        "back": "ต่าง ๆ ให้ ชัดเจน เพื่อ"
    },
    {
        "front": "ระหว่าง - - - - - ให้การ บริหารงาน ใน ระดับ กระทรวง มี เอกภาพ สามารถ ดำเนินการ",
        "back": "ส่วนราชการ ต่าง ๆ และ เพื่อ"
    },
    {
        "front": "ให้ เป็นไปตาม นโยบาย ที่ รัฐมนตรี กำหนด ได้ และ สมควร เพิ่ม - - - - -",
        "back": "บทบัญญัติ เกี่ยวกับ การ มอบอำนาจ ให้"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ ราชการ แทน ให้ ครบถ้วน ชัดเจน เพื่อ ไม่ ให้ เป็น - - - - -",
        "back": "อุปสรรค ใน การปฏิบัติ ราชการ และ"
    },
    {
        "front": "กำหนด อำนาจ และ หน้าที่ ของ ผู้ว่าราชการจังหวัด ใน การควบคุมดูแล การปฏิบัติ - - - - - ราชการ",
        "back": "ราชการ ของ ข้าราชการ ซึ่ง ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ขึ้น ประกอบ กับ ประกาศ ของ คณะปฏิวัติ ฉบับ ที่ ๒๑๘ ลงวันที่",
        "back": "ใน เขต จังหวัด ให้ เหมาะสม"
    },
    {
        "front": "๒๙ กันยายน พ.ศ.๒๕๑๕ ซึ่ง เป็น กฎหมาย หลัก - - - - - ประกาศใช้ บังคับ มา",
        "back": "ใน การบริหาร ราชการ แผ่นดิน ได้"
    },
    {
        "front": "เป็นเวลา นาน แล้ว สมควร แก้ไขปรับปรุง เป็น พระราชบัญญัติ เสีย ใน คราว เดียวกัน จึง - - - - -",
        "back": "จำเป็นต้อง ตรา พระราชบัญญัติ นี้"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ - - - - -",
        "back": "ที่ ๒) พ.ศ.๒๕๓๕ [67]"
    },
    {
        "front": "หมายเหตุ :- - - - - - ฉบับ นี้ คือ โดยที่ พระราชบัญญัติ คณะกรรมการ จัดระบบ การจราจร",
        "back": "เหตุผล ใน การ ประกาศใช้ พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "ทางบก - - - - - บัญญัติ ให้ จัดตั้ง สำนักงานคณะกรรมการจัดระบบการจราจรทางบก เป็น ส่วนราชการ สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี มี",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๒) พ.ศ.๒๕๓๕ ได้"
    },
    {
        "front": "เลขาธิการ - - - - - ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ ขึ้น ตรง",
        "back": "คณะกรรมการ จัดระบบ การจราจร ทางบก เป็น"
    },
    {
        "front": "ต่อ นายกรัฐมนตรี ในการนี้ สมควร แก้ไข เพิ่มเติม มาตรา ๑๕ แห่ง - - - - - พ.ศ.๒๕๓๔",
        "back": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "- - - - - จำเป็นต้อง ตรา พระราชบัญญัติ นี้",
        "back": "เสีย ใหม่ เพื่อให้ สอดคล้องกัน จึง"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ - - - - - ๓) พ.ศ.๒๕๓๖ [68]",
        "back": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "หมายเหตุ :- - - - - - ฉบับ นี้ คือ โดยที่ เป็นการสมควร กำหนดให้ เลขาธิการ คณะกรรมการ",
        "back": "เหตุผล ใน การ ประกาศใช้ พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "พิเศษ เพื่อ ประสานงาน โครงการอันเนื่องมาจากพระราชดำริ เป็น ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ ใน สำนักงาน คณะกรรมการ - - - - -",
        "back": "พิเศษ เพื่อ ประสานงาน โครงการอันเนื่องมาจากพระราชดำริ และ"
    },
    {
        "front": "รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ - - - - - โดยที่ พระราชบัญญัติ คณะกรรมการ นโยบาย พลังงาน แห่งชาติ",
        "back": "ขึ้น ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี และ"
    },
    {
        "front": "พ.ศ.๒๕๓๕ ซึ่ง ได้ - - - - - จัดตั้ง สำนักงานคณะกรรมการนโยบายพลังงานแห่งชาติ เป็น ส่วนราชการ สังกัด สำนักนายกรัฐมนตรี มี",
        "back": "ใช้ บังคับ แล้ว บัญญัติ ให้"
    },
    {
        "front": "เลขาธิการ - - - - - ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ ใน สำนักงานคณะกรรมการนโยบายพลังงานแห่งชาติ และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "คณะกรรมการ นโยบาย พลังงาน แห่งชาติ เป็น"
    },
    {
        "front": "- - - - - ต้อง แก้ไข เพิ่มเติม มาตรา ๑๕ แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ",
        "back": "ขึ้น ตรง ต่อ นายกรัฐมนตรี ในการนี้"
    },
    {
        "front": "แผ่นดิน พ.ศ.๒๕๓๔ ซึ่ง - - - - - บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๒) พ.ศ.๒๕๓๕",
        "back": "แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "เพื่อ - - - - - ผู้บังคับบัญชา ข้าราชการ และ รับผิดชอบ ใน การปฏิบัติ ราชการ ขึ้น ตรง",
        "back": "กำหนดให้ หัวหน้า ส่วนราชการ ทั้งสอง เป็น"
    },
    {
        "front": "ต่อ นายกรัฐมนตรี - - - - -",
        "back": "จึง จำเป็นต้อง ตรา พระราชบัญญัติ นี้"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๔๓ [69]"
    },
    {
        "front": "- - - - - ภายใน ส่วนราชการ ตาม มาตรา ๘ วรรค สี่ แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ",
        "back": "มาตรา ๕ พระราชกฤษฎีกา แบ่ง ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "บริหาร ราชการ - - - - - อยู่ ใน วันที่ พระราชบัญญัติ นี้ ประกาศ ใน ราชกิจจานุเบกษา",
        "back": "แผ่นดิน พ.ศ.๒๕๓๔ ที่ ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "ให้ คง ใช้ บังคับ ได้ ต่อไป จนกว่า จะ - - - - - การตาม มาตรา",
        "back": "มี กฎกระทรวง ว่าด้วย การแบ่งส่วน ราช"
    },
    {
        "front": "๘ ฉ แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - - พระราชบัญญัติ นี้ ใช้ บังคับ",
        "back": "พ.ศ.๒๕๓๔ ซึ่ง แก้ไข เพิ่มเติม โดย"
    },
    {
        "front": "หมายเหตุ :- เหตุผล ใน การ ประกาศใช้ - - - - - รัฐธรรมนูญ แห่ง ราชอาณาจักร ไทย",
        "back": "พระราชบัญญัติ ฉบับ นี้ คือ โดยที่"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๒๓๐ - - - - - โอน กระทรวง ทบวง กรม ที่ ไม่ มี การ",
        "back": "ได้ บัญญัติ ให้การ รวม หรือ"
    },
    {
        "front": "กำหนด - - - - - หรือ ลูกจ้าง เพิ่มขึ้น หรือ การ ยุบ เลิก ส่วนราชการ ดังกล่าว",
        "back": "ตำแหน่ง หรือ อัตรา ของ ข้าราชการ"
    },
    {
        "front": "สามารถ ทำได้ โดย ตรา เป็น พระราชกฤษฎีกา - - - - - กรณี ที่ สามารถ ตรา",
        "back": "ดังนั้น สมควร กำหนด ลักษณะ ของ"
    },
    {
        "front": "เป็น - - - - - แต่ละ กรณี และ รูปแบบ ของ พระราชกฤษฎีกา ดังกล่าว รวมทั้ง ปรับปรุง",
        "back": "พระราชกฤษฎีกา และ วิธีการ ดำเนินการ ของ"
    },
    {
        "front": "หลักเกณฑ์ การแบ่งส่วน ราชการ ภายใน สำนักงาน รัฐมนตรี และ ส่วนราชการ ระดับ - - - - - บทบัญญัติ",
        "back": "กรม ทั้งนี้ เพื่อให้ สอดคล้อง กับ"
    },
    {
        "front": "ของ รัฐธรรมนูญ ดังกล่าว - - - - -",
        "back": "จึง จำเป็นต้อง ตรา พระราชบัญญัติ นี้"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ - - - - -",
        "back": "ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕ [70]"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - ก.พ.ร.ดำเนิน การเสนอแนะ ต่อ คณะรัฐมนตรี เพื่อให้ มี การปรับปรุง โครงสร้าง ระบบ",
        "back": "๑๖ ใน วาระ เริ่มแรก ให้"
    },
    {
        "front": "ราชการ - - - - - ปรับเปลี่ยน ส่วนราชการ เป็น องค์การมหาชน หรือ องค์กร รูปแบบ อื่น ที่",
        "back": "ระบบ งบประมาณ ระบบ บุคลากร การ"
    },
    {
        "front": "- - - - - แผ่นดิน เป็นไป อย่าง มีประสิทธิภาพ และ ตอบ สนองความต้องการ ของ ประชาชน ทั้งนี้",
        "back": "มิใช่ ส่วนราชการ เพื่อให้ การบริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "ภายใน สอง - - - - - ใช้ บังคับ",
        "back": "ปี นับแต่ วันที่ พระราชบัญญัติ นี้"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๗ ให้ แก้ไข คำ ว่า “สำนักงาน - - - - - บริหาร ราชการ แผ่นดิน",
        "back": "เลขานุการ รัฐมนตรี” ใน พระราชบัญญัติ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "พ.ศ.๒๕๓๔ และ ที่ แก้ไข - - - - - รัฐมนตรี” ทุกแห่ง",
        "back": "เพิ่มเติม เป็น คำ ว่า “สำนักงาน"
    },
    {
        "front": "มาตรา - - - - - แล้วเสร็จ ภายใน สามสิบ วัน นับแต่ วันที่ พระราชบัญญัติ นี้ ใช้ บังคับ",
        "back": "๑๘ ให้ ดำเนินการ แต่งตั้ง ก.พ.ร.ให้"
    },
    {
        "front": "ให้ โอน งบประมาณ และ บุคลากร ของ - - - - - ใน ราชกิจจานุเบกษา ไป เป็น",
        "back": "สำนักงานคณะกรรมการข้าราชการพลเรือน ตามที่ นายกรัฐมนตรี ประกาศ กำหนด"
    },
    {
        "front": "- - - - - ราชการ",
        "back": "ของ สำนักงาน คณะกรรมการ พัฒนา ระบบ"
    },
    {
        "front": "ให้ อำนาจหน้าที่ ของ - - - - - และ ตาม มาตรา ๘ สัต ต ใน",
        "back": "สำนักงานคณะกรรมการข้าราชการพลเรือน ตาม มาตรา ๘ ทวิ"
    },
    {
        "front": "ส่วน ที่ เกี่ยวกับ การแบ่งส่วน ราชการ และ การ กำหนด - - - - - เพิ่มเติม โดย",
        "back": "อำนาจหน้าที่ ของ ส่วนราชการ ซึ่ง แก้ไข"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๔๓ - - - - -",
        "back": "เป็น อำนาจหน้าที่ ของ ก.พ.ร."
    },
    {
        "front": "ให้ คณะกรรมการ - - - - - อำนาจหน้าที่ เท่าที่ ไม่ ซ้ำ กับ อำนาจหน้าที่ ของ ก.พ.ร.",
        "back": "ข้าราชการพลเรือน และ สำนักงานคณะกรรมการข้าราชการพลเรือน คง มี"
    },
    {
        "front": "ให้ ดำเนิน การปรับปรุง กฎหมาย ว่าด้วย ระเบียบ ข้าราชการพลเรือน - - - - - ราชการ แผ่นดิน เพื่อ",
        "back": "และ กฎหมาย ว่าด้วย ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "กำหนด ภารกิจ ของ ก.พ.ร.สำนักงาน คณะกรรมการ พัฒนา - - - - - สำนักงานคณะกรรมการข้าราชการพลเรือน ให้ เหมาะสม ซึ่ง",
        "back": "ระบบ ราชการ คณะกรรมการ ข้าราชการพลเรือน และ"
    },
    {
        "front": "ต้อง ทำให้ แล้วเสร็จ และ เสนอ สภาผู้แทนราษฎร ภายใน สอง ปี นับแต่ วันที่ - - - - -",
        "back": "พระราชบัญญัติ นี้ ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๙ ให้ - - - - - ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน พ.ศ.๒๕๓๔ ก่อน การ",
        "back": "บทบัญญัติ มาตรา ๑๕ แห่ง พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "แก้ไข - - - - - ใช้ บังคับ ต่อไป จนกว่า จะ มี การ แก้ไข เพิ่มเติม",
        "back": "เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ นี้ คง"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ กรณี - - - - - ต่อ นายกรัฐมนตรี ไป บัญญัติ ไว้ ใน กฎหมาย",
        "back": "ที่ ส่วนราชการ ใด ขึ้น ตรง"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ว่าด้วย การปรับปรุง กระทรวง ทบวง กรม"
    },
    {
        "front": "หมายเหตุ :- เหตุผล ใน การ ประกาศใช้ พระราชบัญญัติ ฉบับ - - - - - ระบบ บริหาร",
        "back": "นี้ คือ โดยที่ เป็นการสมควร ปรับปรุง"
    },
    {
        "front": "ราชการ เพื่อให้ - - - - - ประเทศ และ การ ให้บริการ แก่ ประชาชน ได้ อย่าง",
        "back": "สามารถ ปฏิบัติงาน ตอบสนอง ต่อ การพัฒนา"
    },
    {
        "front": "มีประสิทธิภาพ ยิ่งขึ้น - - - - - ใหม่ ต้อง มี การ กำหนด นโยบาย เป้าหมาย และ",
        "back": "โดย กำหนดให้ การบริหาร ราชการ แนวทาง"
    },
    {
        "front": "แผนการ ปฏิบัติงาน เพื่อให้ - - - - - แต่ละ ระดับ ได้ อย่าง ชัดเจน มี กรอบ",
        "back": "สามารถ ประเมินผล การปฏิบัติ ราชการ ใน"
    },
    {
        "front": "การบริหาร - - - - - ทางใน การกำกับ การ กำหนด นโยบาย และ การปฏิบัติ ราชการ และ",
        "back": "กิจการ บ้านเมือง ที่ ดี เป็นแนว"
    },
    {
        "front": "เพื่อให้ กระทรวง สามารถ จัดการ บริหารงาน ให้ เป็นไปตาม - - - - - รูปแบบ การบริหาร ใหม่",
        "back": "เป้าหมาย ได้ จึง กำหนดให้ มี"
    },
    {
        "front": "- - - - - จัดตั้ง เป็น หน่วยงาน ตาม ภาระหน้าที่ เพื่อให้ เกิด ความ คล่องตัว และ",
        "back": "โดย กระทรวง สามารถ แยก ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "สอดคล้อง กับ เป้าหมาย ของ งาน ที่จะ ต้อง ปฏิบัติ และ กำหนดให้ - - - - -",
        "back": "มี กลุ่ม ภารกิจ ของ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "ต่าง ๆ ที่ มี งาน สัมพันธ์กัน เพื่อที่จะ สามารถ กำหนด - - - - - มี",
        "back": "เป้าหมาย การทำงาน ร่วมกัน ได้ และ"
    },
    {
        "front": "ผู้รับผิดชอบ กำกับ การ บริหารงาน ของ กลุ่ม ภารกิจ นั้น โดยตรง - - - - - และ",
        "back": "เพื่อให้ งาน เป็นไป อย่าง มีประสิทธิภาพ"
    },
    {
        "front": "รวดเร็ว รวมทั้ง ให้ มี การ ประสาน - - - - - งบประมาณ เพื่อที่จะ ให้การ บริหารงาน",
        "back": "การ ปฏิบัติงาน และ การ ใช้"
    },
    {
        "front": "ของ ทุก ส่วนราชการ บรรลุเป้าหมาย ของ - - - - - ลด ความซ้ำซ้อน มี การมอบหมาย งาน",
        "back": "กระทรวง ได้ อย่าง มีประสิทธิภาพ และ"
    },
    {
        "front": "เพื่อ ลด ขั้นตอน การปฏิบัติ ราชการ และ สมควร กำหนด การบริหาร ราชการ - - - - -",
        "back": "ใน ต่างประเทศ ให้ เหมาะสม กับ"
    },
    {
        "front": "ลักษณะ การ ปฏิบัติหน้าที่ - - - - - รวดเร็ว และ มี เอกภาพ โดย มี หัวหน้า",
        "back": "และ สามารถ ปฏิบัติการ ได้ อย่าง"
    },
    {
        "front": "คณะผู้แทน เป็น ผู้รับผิดชอบ ใน การบริหาร ราชการ นอกจากนี้ - - - - - ระบบ ราชการ เพื่อ",
        "back": "สมควร ให้ มี คณะกรรมการ พัฒนา"
    },
    {
        "front": "เป็น หน่วยงาน ที่ - - - - - จัด ส่วนราชการ และ การปรับปรุง ระบบ การทำงาน ของ",
        "back": "รับผิดชอบ ใน การ ดูแล การ"
    },
    {
        "front": "ภาค ราชการ ให้ มี การจัดระบบ ราชการ อย่าง - - - - - พระราชบัญญัติ นี้",
        "back": "มีประสิทธิภาพ ต่อไป จึง จำเป็นต้อง ตรา"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ - - - - - ๖) พ.ศ.๒๕๔๖ [71]",
        "back": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "หมายเหตุ :- เหตุผล ใน การ ประกาศใช้ พระราชบัญญัติ ฉบับ นี้ คือ - - - - -",
        "back": "โดยที่ ใน ปัจจุบัน ได้ มี"
    },
    {
        "front": "การ โอน กรมตำรวจ ไป จัดตั้ง เป็น สำนักงานตำรวจแห่งชาติ และ กำหนดให้ - - - - - ตำรวจภูธร",
        "back": "ผู้บังคับการ ตำรวจภูธร จังหวัด ทำหน้าที่ หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "จังหวัด จึง สมควร แก้ไข เพิ่มเติม กฎหมาย - - - - - ใน ส่วน ของ ชื่อ",
        "back": "ว่าด้วย ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "กรมตำรวจ และ ตำแหน่ง ของ ข้าราชการ ตำรวจ - - - - - จำเป็นต้อง ตรา พระราชบัญญัติ นี้",
        "back": "ใน กรมการจังหวัด ให้ สอดคล้องกัน จึง"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ - - - - - ๗) พ.ศ.๒๕๕๐ [72]",
        "back": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "มาตรา ๑๗ ใน ระหว่าง ที่ - - - - - พระราชกฤษฎีกา เกี่ยวกับ การ มอบอำนาจ ให้",
        "back": "ยัง มิได้ มี การ ตรา"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ ราชการ แทน ตาม มาตรา ๓๘ - - - - - แผ่นดิน พ.ศ.๒๕๓๔ ซึ่ง แก้ไข",
        "back": "แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ นี้ ให้ หลักเกณฑ์ - - - - - ๓๘ แห่ง พระราชบัญญัติ ระเบียบ",
        "back": "เกี่ยวกับ การ มอบอำนาจ ตาม มาตรา"
    },
    {
        "front": "บริหาร - - - - - เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่",
        "back": "ราชการ แผ่นดิน พ.ศ.๒๕๓๔ ซึ่ง แก้ไข"
    },
    {
        "front": "๕) พ.ศ.๒๕๔๕ ยังคง ใช้ บังคับ ต่อไป ได้ ทั้งนี้ ไม่ เกิน หกสิบ - - - - - ใช้ บังคับ",
        "back": "วัน นับแต่ วันที่ พระราชบัญญัติ นี้"
    },
    {
        "front": "หมายเหตุ :- เหตุผล ใน การ ประกาศใช้ - - - - - เป็นการสมควร ปรับปรุง ระบบ การบริหาร",
        "back": "พระราชบัญญัติ ฉบับ นี้ คือ โดยที่"
    },
    {
        "front": "ราชการ ให้ สอดคล้อง กับ นโยบาย ของ รัฐบาล ที่ - - - - - ให้ สอดคล้อง",
        "back": "มุ่งเน้น การ จัด องค์กร ภาครัฐ"
    },
    {
        "front": "กับ ทิศทาง การนำพา ประเทศ ไป สู่ การพัฒนา ที่ ยั่งยืน และ - - - - -",
        "back": "เพื่อให้ การปฏิบัติ ราชการ สามารถ อำนวยความสะดวก"
    },
    {
        "front": "และ - - - - - มีประสิทธิภาพ ยิ่งขึ้น สนับสนุน ให้ มี การ มอบอำนาจ ให้ ปฏิบัติ",
        "back": "ให้บริการ แก่ ประชาชน ได้ อย่าง"
    },
    {
        "front": "ราชการ แทน ได้ กว้างขวาง ขึ้น เพื่อ เน้น การ บริการ - - - - - รวดเร็ว",
        "back": "ประชาชน ให้ มี ความสะดวก และ"
    },
    {
        "front": "นอกจากนั้น เพื่อให้ การบริหาร ราชการ ใน ราชการบริหารส่วนภูมิภาค สอดคล้อง - - - - - ให้การ บริหารงาน แบบ",
        "back": "กับ ทิศทาง การพัฒนา ประเทศ และ"
    },
    {
        "front": "บูรณาการ ใน จังหวัด บรรลุผล - - - - - ของ จังหวัด การ จัดทำ แผน พัฒนา",
        "back": "สมควร ปรับปรุง อำนาจ การ ดำเนินการ"
    },
    {
        "front": "จังหวัด และ การ จัดทำ งบประมาณ ของ จังหวัด - - - - - ให้ มี คณะกรรมการ",
        "back": "ให้ เหมาะสม รวมทั้ง สมควร ส่งเสริม"
    },
    {
        "front": "ธรรมาภิบาล - - - - - การ ปฏิบัติภารกิจ ของ หน่วยงาน ของ รัฐ ใน จังหวัด ให้",
        "back": "จังหวัด เพื่อ สอดส่อง และ เสนอแนะ"
    },
    {
        "front": "ใช้ วิธี การบริหาร กิจการ บ้านเมือง ที่ ดี อัน จะ ทำให้ - - - - -",
        "back": "การบริหาร เป็นไป ด้วย ความ โปร่งใส"
    },
    {
        "front": "เป็นธรรม และ มี ความรับผิดชอบ ตลอดจน - - - - - ของ อำเภอ เพื่อ สนับสนุน ให้",
        "back": "ปรับปรุง อำนาจ ใน ทาง ปกครอง"
    },
    {
        "front": "เกิด ความสงบเรียบร้อย ใน สังคม และ สมควร ให้ - - - - - เป็น ส่วนราชการ ใน",
        "back": "สำนักงาน คณะกรรมการ พัฒนา ระบบ ราชการ"
    },
    {
        "front": "สำนักนายกรัฐมนตรี และ รับผิดชอบ ใน - - - - - นายกรัฐมนตรี จึง จำเป็นต้อง ตรา พระราชบัญญัติ นี้",
        "back": "การปฏิบัติ ราชการ ขึ้น ตรง ต่อ"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ - - - - -",
        "back": "ที่ ๘) พ.ศ.๒๕๕๓ [73]"
    },
    {
        "front": "หมายเหตุ :- - - - - - ฉบับ นี้ คือ โดยที่ รัฐธรรมนูญ แห่ง ราชอาณาจักร ไทย",
        "back": "เหตุผล ใน การ ประกาศใช้ พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "บัญญัติ ให้ องค์กร อัยการ เป็น - - - - - มาตรา ๒๕๕ วรรค ห้า บัญญัติ",
        "back": "องค์กร อื่น ตาม รัฐธรรมนูญ และ"
    },
    {
        "front": "ให้ องค์กร อัยการ มี หน่วย ธุรการ ที่ เป็นอิสระ ใน - - - - - ดำเนินการ",
        "back": "การบริหารงานบุคคล การ งบประมาณ และ การ"
    },
    {
        "front": "อื่น โดย มี - - - - - กฎหมาย บัญญัติ จึง จำเป็นต้อง ตรา พระราชบัญญัติ นี้",
        "back": "อัยการสูงสุด เป็น ผู้บังคับบัญชา ทั้งนี้ ตามที่"
    },
    {
        "front": "อัคร พงศ์/Maker 22 พฤศจิกายน - - - - - พฤศจิกายน 2565 ไป",
        "back": "2565 ฐกฤต/Checker 22"
    },
    {
        "front": "ร มา/Authorizer - - - - -",
        "back": "22 พฤศจิกายน 2565"
    },
    {
        "front": "- - - - - พิเศษ หน้า ๑/๔ กันยายน ๒๕๓๔",
        "back": "[1] ราชกิจจานุเบกษา เล่ม ๑๐๘/ตอนที่ ๑๕๖/ฉบับ"
    },
    {
        "front": "[2] มาตรา ๓/๑ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร - - - - - พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕)"
    },
    {
        "front": "[3] มาตรา - - - - - ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๔๓",
        "back": "๘ แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "[4] มาตรา ๘ ทวิ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๔๓"
    },
    {
        "front": "[5] มาตรา ๘ - - - - - บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๔๓",
        "back": "ตรี เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๔๓",
        "back": "[6] มาตรา ๘ จัตวา เพิ่ม"
    },
    {
        "front": "[7] มาตรา ๘ เบญจ - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๔๓",
        "back": "เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "[8] มาตรา ๘ ฉ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร - - - - - พ.ศ.๒๕๔๓",
        "back": "ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔)"
    },
    {
        "front": "- - - - - เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๔๓",
        "back": "[9] มาตรา ๘ สัต ต"
    },
    {
        "front": "[10] มาตรา ๘ อัฏฐ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ - - - - - ที่ ๔) พ.ศ.๒๕๔๓",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ"
    },
    {
        "front": "[11] มาตรา ๑๐ วรรค สอง แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร - - - - - พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕)"
    },
    {
        "front": "[12] มาตรา ๑๐ วรรค สาม แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ - - - - -",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "[13] มาตรา ๑๐ วรรค - - - - - ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "สี่ แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "[14] - - - - - โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "มาตรา ๑๐ วรรค ห้า เพิ่ม"
    },
    {
        "front": "- - - - - โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "[15] มาตรา ๑๕ แก้ไข เพิ่มเติม"
    },
    {
        "front": "[16] มาตรา ๑๖ วรรค ห้า เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ - - - - - ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "[17] มาตรา ๑๘ วรรค สี่ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ - - - - - ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ"
    },
    {
        "front": "[18] มาตรา ๑๘ วรรค ห้า เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "[19] มาตรา ๑๘ - - - - - ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "วรรค หก เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "[20] มาตรา ๑๘ วรรค เจ็ด เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ - - - - - ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ"
    },
    {
        "front": "[21] มาตรา ๑๘ วรรค แปด เพิ่ม โดย - - - - - (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "[22] มาตรา ๑๙ แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร - - - - - พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕)"
    },
    {
        "front": "[23] มาตรา ๑๙/๑ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ - - - - - ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "[24] มาตรา ๒๐ แก้ไข เพิ่มเติม โดย - - - - - (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "- - - - - โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "[25] มาตรา ๒๑ แก้ไข เพิ่มเติม"
    },
    {
        "front": "[26] มาตรา ๒๑ วรรค เจ็ด เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐"
    },
    {
        "front": "[27] มาตรา - - - - - พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "๒๑ วรรค แปด เพิ่ม โดย"
    },
    {
        "front": "[28] มาตรา ๓๑ วรรค สาม แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๘) พ.ศ.๒๕๕๓"
    },
    {
        "front": "[29] มาตรา ๓๒ แก้ไข - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "[30] มาตรา ๓๔ วรรค สาม - - - - - บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๘) พ.ศ.๒๕๕๓",
        "back": "แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "[31] มาตรา ๓๘ แก้ไข - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "[32] มาตรา ๓๙ แก้ไข เพิ่มเติม โดย - - - - - (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "[33] มาตรา ๔๐ แก้ไข เพิ่มเติม - - - - - แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "[34] มาตรา ๔๐/๑ เพิ่ม โดย - - - - - (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "[35] หมวด ๗ การบริหาร - - - - - ถึง มาตรา ๕๐/๖ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ",
        "back": "ราชการ ใน ต่างประเทศ มาตรา ๕๐/๑"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "[36] มาตรา ๕๐/๑ เพิ่ม โดย - - - - - (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "[37] มาตรา ๕๐/๒ - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "[38] มาตรา ๕๐/๓ เพิ่ม - - - - - แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "[39] มาตรา ๕๐/๔ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ - - - - -",
        "back": "แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "[40] มาตรา ๕๐/๕ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร - - - - - พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕)"
    },
    {
        "front": "[41] มาตรา ๕๐/๖ เพิ่ม - - - - - แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "[42] มาตรา ๕๒ วรรค สาม - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "[43] มาตรา ๕๒/๑ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐"
    },
    {
        "front": "[44] มาตรา ๕๓ วรรค หนึ่ง แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร - - - - - พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗)"
    },
    {
        "front": "[45] มาตรา ๕๓ วรรค สอง แก้ไข เพิ่มเติม โดย - - - - - (ฉบับ ที่ ๖) พ.ศ.๒๕๔๖",
        "back": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "[46] มาตรา ๕๓/๑ เพิ่ม โดย - - - - - (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "[47] มาตรา ๕๓/๒ - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "[48] มาตรา ๕๕/๑ เพิ่ม - - - - - แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "[49] - - - - - โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "มาตรา ๕๗ (๑) แก้ไข เพิ่มเติม"
    },
    {
        "front": "[50] - - - - - โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "มาตรา ๕๗ (๖) แก้ไข เพิ่มเติม"
    },
    {
        "front": "[51] มาตรา - - - - - พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "๕๗ (๗) แก้ไข เพิ่มเติม โดย"
    },
    {
        "front": "[52] มาตรา ๖๑/๑ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐"
    },
    {
        "front": "[53] มาตรา ๖๑/๒ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ - - - - - ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ"
    },
    {
        "front": "[54] มาตรา ๖๑/๓ เพิ่ม - - - - - แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - พัฒนา ระบบ ราชการ มาตรา ๗๑/๑ ถึง มาตรา ๗๑/๑๐ เพิ่ม โดย",
        "back": "[55] ส่วน ที่ ๔ คณะกรรมการ"
    },
    {
        "front": "พระราชบัญญัติ - - - - - ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ"
    },
    {
        "front": "[56] มาตรา ๗๑/๑ เพิ่ม - - - - - แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "[57] มาตรา ๗๑/๑ วรรค - - - - - ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "สอง แก้ไข เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ"
    },
    {
        "front": "[58] มาตรา ๗๑/๒ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ - - - - - ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "[59] มาตรา ๗๑/๓ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "[60] มาตรา ๗๑/๔ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ - - - - - ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ"
    },
    {
        "front": "[61] มาตรา ๗๑/๕ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "[62] มาตรา ๗๑/๖ เพิ่ม โดย - - - - - (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "[63] มาตรา ๗๑/๗ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน - - - - -",
        "back": "(ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕"
    },
    {
        "front": "[64] มาตรา - - - - - บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "๗๑/๘ เพิ่ม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "[65] มาตรา ๗๑/๙ แก้ไข - - - - - ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๗) พ.ศ.๒๕๕๐",
        "back": "เพิ่มเติม โดย พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร"
    },
    {
        "front": "- - - - - พระราชบัญญัติ ระเบียบ บริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ที่ ๕) พ.ศ.๒๕๔๕",
        "back": "[66] มาตรา ๗๑/๑๐ เพิ่ม โดย"
    },
    {
        "front": "[67] ราชกิจจานุเบกษา - - - - - ๒๕๓๕",
        "back": "เล่ม ๑๐๙/ตอนที่ ๒๑/หน้า ๖/๑๔ มีนาคม"
    },
    {
        "front": "[68] ราชกิจจานุเบกษา เล่ม ๑๑๐/ตอนที่ - - - - - ๒๕๓๖",
        "back": "๑๒๗/ฉบับ พิเศษ หน้า ๑/๖ กันยายน"
    },
    {
        "front": "[69] ราชกิจจานุเบกษา - - - - - เมษายน ๒๕๔๓",
        "back": "เล่ม ๑๑๗/ตอนที่ ๓๗ ก/หน้า ๒๒/๒๘"
    },
    {
        "front": "[70] ราชกิจจานุเบกษา เล่ม - - - - - ๒๕๔๕",
        "back": "๑๑๙/ตอนที่ ๙๙ ก/หน้า ๑/๒ ตุลาคม"
    },
    {
        "front": "[71] ราชกิจจานุเบกษา เล่ม ๑๒๐/ตอนที่ ๑๐๘ - - - - -",
        "back": "ก/หน้า ๑/๓๑ ตุลาคม ๒๕๔๖"
    },
    {
        "front": "[72] ราชกิจจานุเบกษา เล่ม ๑๒๔/ตอนที่ - - - - -",
        "back": "๕๕ ก/หน้า ๑/๑๕ กันยายน ๒๕๕๐"
    },
    {
        "front": "[73] - - - - - ๕๑/๗ ธันวาคม ๒๕๕๓",
        "back": "ราชกิจจานุเบกษา เล่ม ๑๒๗/ตอนที่ ๗๕ ก/หน้า"
    }
];

function getCurrentCardKey() {
    // ตัวอย่าง: สมมติว่า URL คือ "http://example.com/pages/index.html"
    const pathName = window.location.pathname; // "/pages/index.html"
    const pageName = pathName.split('/').pop(); // "index.html"
    const baseName = pageName.split('.').shift(); // "index"
    return `currentCard_${baseName}`; // "currentCard_index"
}

    // ใช้ getKey แทนที่จะใช้ currentCardKey แบบตรงๆ
    let currentCardKey = getCurrentCardKey();
    let currentCard = localStorage.getItem(currentCardKey) ? parseInt(localStorage.getItem(currentCardKey), 10) : 0;
    // อ่านค่า currentCard จาก localStorage หรือเริ่มต้นที่ 0 หากไม่มี
  
  let isFront = true;

  const flashcardElement = document.getElementById('flashcard_id');
  updateFlashcard();

  function updateFlashcard() {
      flashcardElement.textContent = isFront ? flashcards[currentCard].front : flashcards[currentCard].back;
  }

  flashcardElement.addEventListener('click', () => {
      if (!isFront) {
          currentCard = (currentCard + 1) % flashcards.length;
          localStorage.setItem(currentCardKey, currentCard); // บันทึกค่า currentCard ไว้ใน localStorage
          isFront = true;
      } else {
          isFront = false;
      }
      updateFlashcard();
  });

  // ตัวจัดการเหตุการณ์เมื่อหน้าเพจกำลังจะถูกปิด
  window.addEventListener('beforeunload', function() {
      localStorage.setItem(currentCardKey, currentCard); // อัปเดตค่า currentCard ล่าสุดใน localStorage
  });

  const resetButton = document.getElementById('resetButton');
  resetButton.addEventListener('click', function() {
    currentCard = 0; // รีเซ็ตค่า currentCard เป็น 0
    localStorage.setItem(currentCardKey, currentCard); // บันทึกค่า currentCard ล่าสุดไว้ใน localStorage
    isFront = true; // ตั้งค่าให้แสดงด้านหน้าของบัตรคำ
    updateFlashcard(); // อัปเดตแสดงผลบัตรคำ
  });

});
